<resources>
    <string name="app_name">ماى بيبى</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="reda3a_senay_title">الرضاعة الصناعية: دليل شامل
</string>
    <string name="reda3a_senay_desc">الرضاعة الطبيعية هي الأصل إذ أن فوائد لبن الأم لا تعد ولا تحصى من حيث الإفادة والتغذية والمناعة فضلًا عن الفوائد النفسية التي تربطك بطفلك وتمنحه السكينة والهدوء والاطمئنان.\n\n\n
لا تلجئي إلى الرضاعة الصناعية إلا في حالتين وبعد مشورة الطبيب، وهما: \n \n
•	ضعف إدرار اللبن لديك بما لا يكفي الصغير ويساعده على نموه\n.
•	مرضك أو ضعفك بما يجعل الرضاعة الطبيعية مضرة لك. \n
•	بعد عمر 4 شهور أو 6 شهور – حسب تعليمات الطبيب – يمكنك إدخال الأطعمة الصحية للطفل بجانب الرضاعة الطبيعية، ولا تجعلي البديل الرضاعة الصناعية. \n \n\n
نصائح عامة: \n\n
•	إذا قررت الرضاعة الصناعية حلًا بعد استشارة الطبيب، فعليك اختيار اللبن المناسب. إذا كان طفلك يعاني من حساسية بروتين اللبن، فهناك نوع مشتق من فول الصويا، أما إن كان طفلك لا يعاني منها ففي الغالب يصلح أي نوع للبن له، لكن احرصي على اختيار ما يحتوي على مقادير كافية من الحديد لمنع فقر الدم الناتج حسب توصيات الأكاديمية الأمريكية لطب الأطفال. \n
•	يمكنك استعمال ماء الصنبور لتحضير الحليب لكن عليك غليه وتركه يبرد في الصيف وتركه يهدأ ليكون دافئًا في الشتاء، وقبل غليه عليك أن تتركيه ينسكب دقيقتين من الصنبور قبل استخدامه. \n
•	يبدأ المواليد عادة بحوالي 30 مللتر كل رضعة، تزيد لتصل إلى ثلاثة أضعاف الكمية بعد أسبوع فقط. \n
•	تابعي طبيب طفلك والتزمي بما يرشدك له لأن المبالغة في إرضاع الطفل قد يؤدي إلى التقيؤ أو الإسهال أو السمنة المفرطة. \nq
•	يجب حفظ الحليب المحضر في الثلاجة واستعماله خلال 48 ساعة. لا تتركيه خارج الثلاجة حتى في الشتاء ولا تستعمليه بعد مرور 48 ساعة أبدًا. أما خارج المنزل جهزي الرضعات أولًا بأول باصطحاب المياه المغلية جاهزة. \n
•	لا تحتفظي بالحليب المتبقي، ويمكنك تجنبًا للإهدار تحديد الكمية المناسبة له. \n
•	عندما يكبر الصغير لا تتركيه مع زجاجة الحليب لينام وهي في فمه إذ تسبب تسوسًا شديدًا، فضلًا عن خطورة الاختناق إذا ما أمسكها بشكل خاطئ. \n
•	توقفي عن إرضاع الصغير بمجرد الشبع. لا ترغميه على إنهاء الكمية. \n
•	لا تسخني زجاجة الحليب في المايكرويف لعدة أسباب منها أنها أغلب الزجاجات من البلاستيك كما أن الحرارة قد تغيّر مكون الحليب من البروتين وقد تقتل الأجسام المضادة. \n
•	تأكدي من الحرارة بالتنقيط من الزجاجة على ذراعك من الداخل لا تلمسي حلمة الزجاجة بلسانك أو يدك. \n
•	لا تبالغي في غسل الزجاجة وتعقيمها لأن المبالغة قد تجعل من مناعة طفلك أضعف. \n
•	لا تجعلي الكمية أكثر بزيادة المياه، بل يمكنك تقديم المياه له منفصلة أو مشروبات أخرى كالينسون مع قليل من السكر في رضعات منفصلة. \n
و أخيراً.. اجعلي قرار اللجوء للرضاعة الصناعية ..أخر قرار لديكِ ولا تستسلهي في منع طفلك من فوائد الرضاعة الطبيعية التي تعود عليكِ وعليه في آنً واحد\n\n\n. \n\n

</string>
    <string name="feed_title">تغذية الطفل بالتفصيل</string>
    <string name="feed_description">متى يأكل طفلكِ وأى الطعام مناسب له وكيفية اعداد الطعام؟\n\n
بالنسبة لتناول الطفل للطعام، فكل التوصيات في كل أنحاء العالم توصي ببدء إدخال الطعام للطفل عند عمر ستة أشهر، ويمكن في بعض الحالات استثناء ذلك، لكن يجب أن ندخل الأطعمة المناسبة، يجب تجنب إدخال أي عنصر يحتوي على بروتين غريب على الطفل قبل عمر ستة أشهر، مثل الزبادي، وبسكويت الأطفال، وهما من أشهر ما تستخدمه الأمهات قبل أي شيء آخر، وهذا خطأ شائع، علينا أن نبدأ بالخضروات مثل البطاطس والجزر والكوسة المسلوقة بالماء فقط، مع البدء بكميات بسيطة، والزيادة التدريجية. \n\n\n

إعطاء الطعام للطفل أمر يأتى بالتدريج ويحتاج الى صبر و اعادة المحاولات و عدم اليأس، فالأمر غريب بالنسبة الى طفلكِ, فقد تعود على الرضاعة فقط, لذلك يجب أن تحاولى و تعيدى المحاولة دون اللجوء للعنف او الغضب و الصياح فى وجهه. \n\n

الطفل الصغير من الممكن أن يربط بين إعطائه الطعام، والصياح في وجهه، وهو ما يمكن أن يزيد المشكلة؛ لذا يجب أن نتعامل مع الطفل بما يمكن له أن يستوعبه، وليس بمفاهيمنا نحن أنه يجب أن يأكل كي ينمو جيداً، وتتحسن حالته الصحية، هو لن يستوعب هذا.

بعض النصائح عن كيفية إطعام الطفل: \n\n

1-	نتخير ما هو ناعم وسهل البلع، ومع الوقت يمكن أن يزداد الطعام خشونة \n\n
2-	- لا نضيف أي ملح أو سكر للأطعمة المعطاه للطفل في المرحلة الأولى، ونبدأ في إضافتها للطعام بكميات بسيطة مع الشهر التاسع، ونعطي الطفل المذاقالكامل بعد عمر السنة. \n\n

3-	الأطعمة التي نبدأ بها هي: البطاطس المسلوقة بالماء، ثم الجزر المسلوق ، ثم الكوسة المسلوقة، ثم التفاح المقشر المبشور، ثم الموز المهروس، ثم الأرز المسلوق بالماء فقط ، ثم سيريلاك الأرز ثم القمح (السيريلاك بيعتبروه برة طعام اساسى عند الفطام و مهم لأنه مدعم بالحديد اللى غالبا الاطفال بيحصلهم نقص حديد فى السن من 4 لشهور لحد السنة ) ثم الزبادي (بدون وجه أو قليل الدسم) وذلك من الشهر السادس حتى التاسع (الزبادى يعطى ابتداءا من الشهر السابع والبيض صفار وبياض فى الشهر الثامن). \n\n

4-	بالنسبة للأطعمة في الشهر التاسع وحتى عمر السنة: المكرونة المسلوقة أو الشعرية المسلوقه أو لسان العصفور المسلوق، كبدة الدجاجة المسلوقة ، جبنة قريش (أفضل انواع الجبن للأطفال ) وجبنة المثلثات (نديها عادى بس منكترش كلها دهون ومش صحية زى الجبنة القريش)، جزء من ظهر السمك المشوى، الجزء الناعم من صدر الدجاج مفروما بشكل ناعم مع إضافة قليل من الشوربة بالإضافة إلى أطعمة الطفل التي تباع بالصيدليات، وعليها علامة العمر المناسب. \n\n


5-	دائماً نبدأ بكمية صغيرة ثم نزيد تدريجياً (نصف ملعقة فى اليوم ثم ملعقتين.....). \n\nq


6-	لا نعطي غير صنف جديد واحد كل 3-5 أيام و ذلك لمعرفة الطعام الذى يسبب حساسية للطفل وتظهر فى صورة اسهال او طفح جلدى او مغص أو صعوبة فى التبرز. \n\n

7-	تقديم الأكل يكون بالملعقه حتى يتعود الطفل على هذه الطريقة . \n\n

8-	الرضاعه هي الاساس في اول سنة والوجبات لا تأخذ مكان الرضعات غير بعد سنة. تبلغ عدد الوجبات التي يتناولها الطفل بعمر ٥-٦أشهروجبتان. \n\n


9-	الممنوعات قبل عمر عام : حليب البقر ، العسللارتباطه بحالة اسمها infantile botulism نادرة الحدوث و90% من الحالات بتبقى فى الاطفال تحت 6 شهور بس خطيرة بتؤدى لامساك شديد وشلل بيحصل من فوق لتحت اول حاجة الطفل مبيقدرش يفتح عينه و بعد كده بيحصل شلل لكل العضلات بما فيها عضلات التنفس"أى طعام صلب فى صورة قطع مثل المكسرات".\n\n


10-	اعطاء الطفل الماء يبدأ مع ادخال الطعام للطفل و ليس قبل ذلك. \n\n


11-	بالنسبة للعصائر الفريش اخر تحديث من الاكاديمية الامريكية لطب الأطفال يونيو 2017 لا يفضل اعطاءه قبل عمر عام لارتباطه قبل ذلك بحدوث اسهال و سوء تغذية او زيادة فى الوزن وتسوس فى الاسنان\n
وفى نصيحة ذهبية الفواكه تؤكل ولا تشرب الفايدة الغذائية فى الفواكه فى الاكل مش العصير\n

عايز اوضح حاجة اكيد هتتسأل ليه اللبن البقرى ممنوع قبل سنة لكن الزبادى و الجبنة؟\n\n

 لأ اللبن البقرى و طبعا اى نوع تانى زى الجاموسى او لبن الماعز (وده بالذات فى اعتقاد سائد خاصة فى القرى انه مفيد للطفل و شفت بنفسى حالات كتير بيدوهم لبن ماعز) الالبان دى بتحتوى على بروتينات غريبة بالنسبة للطفل بتسبب التهابات فى القولون و نزف من الجهاز الهضمى يؤدى لحدوث انيميا نقص حديد ويؤثر على تكوين المخ خصوصا في الفتره الحساسة دي لنقص الدهون المشبعه في اللبن و بالتالي يؤثر على الذكاء و التحصيل الدراسي فيما بعد و بيسبب حساسية و تعرض الجسم لبروتين غريب فى الفترة دى ممكن يسبب امراض مناعة ذاتية للاطفال اللى عندهم استعداد وراثى و اشهرها مرض السكرى عند الاطفال وده كلام اكيد
بالنسبة للزبادى و الجبنة طريقة التصنيع بيحصل تكسير للبروتينات اللى بتعمل المشاكل دى عشان كده بنديها عادى بعد 6 شهور و مبتعملش المشاكل دى خالص\n\n

حاجة تانية هوضحها ان الابحاث الجديدة اللى غيرت مفاهيم قديمة دلوقتى ان الاطعمة المشهورة انها بتعمل حساسية لما بنقدمها للطفل بدرى قبل ما يكمل سنة نسبة حدوث الحساسية بتقل جدا عشان كده حاجة زى بياض البيض كنا بنقول ممنوع قبل سنة حاليا يفضل تقديمه فى الشهر الثامن و فى توصيات حاليا ان واحد من اشهر مسببات الحساسية الفول السودانى يتم تقديمه فى العمر من 8 شهور لحد سنة طبعا فى صورة زبدة الفول السودانى وده بيقلل حدوث حساسية منه لما الطفل ياكله لما يكبر طبعا لما بنقدم الحاجات دى بناخد بالنا لو حصلت اعراض حساسية بنوقفها فورا \n\n

بالنسبة لمرحلة ما بعد السنة يكون الطفل مسموحاً له بأن يأكل كل أنواع الطعام؛ وبالتالي لا يوجد برنامج معين، ولكن هناك خطوط عامة، فالطفل في هذه المرحلة بحاجة إلى الأطعمة الغنية بالكالسيوم والحديد والبروتين والفيتامينات، لأنها مرحلة نمو وتطور في العظام والأسنان والعضلات واكتساب المهارات، ولكن الطفل ينشغل أكثر باكتشاف البيئة من حوله عن الأكل، ولذلك يُفضل أن يتناول الطفل من 4 إلى 6 وجبات في اليوم بدلاً من 3 مرات، كما يجب اختيار الأطعمة بين الوجبات بحرص بحيث تحتوي على الفاكهة والخضروات الطازجة والأجبان والحليب وعصير الفاكهة الطازجة والابتعاد عن الحلوى التي قد تُسبب تسوس الأسنان. \n\n\n
</string>
    <array name="tabe3y_titles">
        <item>5أسباب تحفزك على استكمال فترة الرضاعة الطبيعية</item>
        <item>10 معلومات أساسية في الأيام الأولى من الرضاعة</item>
        <item>احذري هذه العلامات أثناء الرضاعة الطبيعية</item>
        <item>أسباب نقص حليب الأم أثناء الرضاعة الطبيعية</item>
        <item>اسهال الطفل الرضيع الأسباب و العلاج</item>
        <item>أفضل الأطعمة للأم أثناء الرضاعة الطبيعية</item>
        <item>أفضل أوضاع الرضاعة الطبيعية للأم و الطفل</item>
        <item>الرضاعة الطبيعية أثناء الحمل</item>
        <item>الرضاعة الطبيعية بعد الولادة القيصرية</item>
        <item>الرضاعة الطبيعية للتوأم أسئلة وإجابات</item>
        <item>الرضاعة الطبيعية و التسنين</item>
        <item>الرضاعة الطبيعية و الدورة الشهرية</item>
        <item>الرضاعة الطبيعية و تساقط الشعر</item>
        <item>الرضاعة الطبيعية وزيادة الوزن</item>
        <item>الرضاعة من ثدي واحد وخطورتها على الطفل</item>
        <item>تشقق الحلمتين أثناء الرضاعة الأسباب و العلاج</item>
        <item>رجيم المرضعات و التخسيس أثناء الرضاعة الطبيعية</item>
        <item>رضاعة التؤأم</item>
        <item>رضاعة الطفل كي ينام</item>
        <item>طفلي يبكي و يرفض الرضاعة .. ما السبب؟</item>
        <item>فوائد و أضرار تناول الرمان أثناء الرضاعة الطبيعية</item>

        <item>كم مرة يجب أن ترضعي طفلك؟ وما مدة الرضاعة؟</item>
        <item>كيف أرضع وحجم ثدي ضخم</item>
        <item>كيف أعرف أن طفلي يشبع من الرضاعة</item>
        <item>كيف تختارين وضع الرضاعة ليناسب حالة طفلك</item>
        <item>لا تأكلي هذه الأطعمة أثناء الرضاعة !!</item>
        <item>معلومات عن الرضاعة الطبيعية لكل أب</item>
    </array>
    <array name="tabe3y_desc">
        <item>الرضاعة الطبيعية\n المصدر الأول لغذاء صحي ومتكامل للطفل حتى أثناء الفترة التي يبدأ
            فيها الاستعانة بالطعام الخارجي أو الرضاعة الصناعية,فالرضيع مهما ازداد عمره يظل في حاجة
            إلى المواد الغذائية المركزة التي تقدمها له الرضاعه الطبيعيه بشكل آمن و متوازن. \n\n\n
            إذا كنت تنوين فطام الطفل عن الرضاعة الطبيعية قبل بلوغه العامين دون سبب طبي ملزم فعليك
            قراءة هذا المقال الذي يحدد الفوائد التي تتحقق لك و لطفلك من استمرار فترة الرضاعه طوال
            المدة الطبيعية. \n\n
            • استمرار الرضاعة لأطول فترة ممكنة يعززالجهاز المناعي للطفل حيث أثبتت الدراسات الطبية أن
            الأطفال الذين يستمرون في عملية الرضاعة يكون أقل إصابة بالأمراض من أقرانهم الذين يتوقفون
            عنها قبل إكمال العامين. \n\n
            بل إن معدلات الإصابة ببعض الأمراض الشائعة في هذا العمر مثل إصابات الأذن و الجهاز التنفسي
            تنخفض بشكل واضح عندالرضع المستمرين في تناول لبن الأم.\n\n
            لا تتوقف فوائد استمرار الرضاعة الطبيعية عند الرضيع وحسب وإنما تشمل الأم أيضاً فكلما طالت
            فترة الرضاعه للأم كلما انخفضت احتمالية الإصابة بسرطان الثدي و المبيض.\n\n
            • الرضاعة الطبيعية لفترة أطول تساعد على زيادة نمو خلايا المخ ليس فقط من خلال المواد
            الغذائية المتوفرة في حليب الأم مثل الكالسيوم, الدهون, الفيتامينات و البروتين ولكن لأن
            رضاعة الطفل من كلا الثديين تتيح له التنقل بين أوضاعواتجاهات مختلفة بما يمكنه من تنمية
            حواس كالبصر و السمع و إدراك الأشياء من حوله وهذا ما لا يحصل عليه الطفل الذي يرضع بطريقة
            صناعية حيث تستخدم الأمهات غالباً وضعاً واحداً. \nq
            • الرضاعة الطبيعية الوسيلة الأسرع لتهدئة الطفل وعلاج مشاكله لأنها الطريقة الأقرب للتواصل
            مع الأم و الالتصاق بها مما يصرف ذهنه عن أي أوجاع قد يتعرض لها عند سقوطه أو إصابته أو
            مرضه كما يعمل على اشعاره بالأمان في حالة الخوف أو الفزع.\n \n
            • استكمال فترة الرضاعة الطبيعية يُمكن الطفل من استمرار عملية " المصّ" التي تعتبر من
            العوامل المساعدة في نمو الطفل و التكوين الصحيح لمنطقة الفك و الأسنان في الوقت الذي يلجأ
            فيه الأطفال الذين يمنعون من الرضاعه إلى "مص" بدائل أخرى مثل أصبع الإبهام, العضاضات
            البلاستيك، الملابس مما قد يؤدي إلى تشوه منطقة الفك و عدم انتظام الأسنان. \n\n
            • لبن الأم يتغير بتغيير احتياجات الطفل فلبن السرسوب الذي يرضعه الطفل فور ولادته يختلف في
            تكوينه عن اللبن عند بلوغ الطفل العام أو العامين ولكل خصائصه التي تتناسب مع حاجات الطفل
            العمريةلذلك تظل الرضاعة الطبيعية الوسيلة الأكثر أماناً و الأقل تكلفة و الأعلى فائدة
            للرضيع طوال فترة الرضاعه. \n\n\n

            استكمال فترة الرضاعة الطبيعية إلى مدة العامين هي الاختيار الأفضل لصحة جيدة للأم و الرضيع
            معاً حيث تعمل هذه الفترة على تنمية العلاقة العاطفية بين الأم و الرضيع و شعوره بالأمان
            نتيجة لالتصاقه الطبيعي بأمه بينما قد يعاني الأطفال الذين يحرمون من استكمال فترة الرضاعة
            من مشاكل صحية ونفسية. \n\n\n\n\n
        </item>
        <item>
             يبدأ إعداد الطفل لعملية الرضاعة من الساعة الأولى لمولده حيث ينصح الأطباء أن تتواصل
            الأم مع الرضيع باللمس المباشر و الاحتضان و الضم إلى الصدر فهذه الأشياء تعمل على تحفيز
            هرمون إدرار اللبن المسمى "برولاكتين بلس" كما تساعد رائحة الأم وملمس بشرتها على تهيئة
            الرضيع لبدء عملية الرضاعه بشكل سريع. \n\n\n
             تشير الدراسات إلى أن المولود الطبيعي يكون مستعداً للبدء في الرضاعة بعد 20-30 دقيقة من
            ولادته لذا يفضل أن تكون الأم ورضيعها في غرفة واحدة في المستشفى كي تتمكن من إرضاعه عند
            الحاجة خاصة أن دفقات اللبن الأولى "السرسوب" تحتوي على أعلى قيمة غذائية يحتاجها المولود
            في ذلك الوقت. \n\n\n
             تعتمد عملية التقام الطفل لثدي الأم من أجل الرضاعه على عدة عوامل منها؛ حجم الثدي وأوضاع
            الرضاعة الطبيعية الصحيحة التي تساعد على أن يكون فم الرضيع مفتوحاً بشكل كبير, بينما يكون
            ذقنه إلى أسفل متلامساً مع ثدي الأم, ولسانه في وضع ساكن إلى أسفل على أن تكون الشفتان
            منفرجتان. \n\n\n
             يميل الأطفال إلى الرضاعة بشكل أفضل حينما تكون أقدامهم ملتصقة بشيء ما مثل ساق الأم,
            مسند الكرسي أو وسادة فهذا يجعلهم يشعرون بالأمان ويقبلون على الرضاعة بنهم. \n\n\n
             لا تحسبي مدة للرضاعة من كل ثدي بالدقائق فتنزعي الثدي من الطفل لتقدمي له الأخر, وإنما
            دعي الطفل يرضع بالطريقة التي يفضلها ومن الجهة التي يرغبها وعندما ينتهي بنفسه قدمي له
            الجهة الأخرى. \n\n\nq
             إذا كان طفلك ممن يغرقون في النوم سريعاً أثناء الرضاعة فحاولي أن تبقيه مستيقظاً لأطول
            وقت حتى يرضع كمية مشبعة وذلك بدغدغة أسفل قدمه, بالضغط على ذقنه برقة أو بلمسه بين الحين و
            الأخر بقطعة قماش مبللة. \n\n\n
             تجنبي استخدام العضاضات البلاستيك(السكاته) على الأقل خلال الشهر الأول من الرضاعة حيث
            يؤدي استعمال مثل هذه الأدوات إلى اضعاف مستشعرات الجوع عند الرضيع و تقليص وقت الرضاعه
            الأساسي. \n\n\n
             الأم هي مصدر الغذاء الرئيس للطفل لذا عليها أن تعتمد برنامج غذائي مكثف يعوض ما يسحبه
            الرضيع منها بشكل مستمر,كما عليها أن تستمر في فيتامينات ما قبل الولادة, تناول كميات وفيرة
            من الكالسيوم, شرب كميات كبيرة من المياهبالإضافة إلى أنها ستحتاج في الفترة الأولى من
            الرضاعه إلى زيادة السعرات الحرارية ما بين 300-500 سعر حراري يومياً. \n\n\n
             الاسترخاء وتقليل الضغط العصبي و النفسي يساعد على إدرار اللبن و العكس صحيح فكلما تعرضت
            الأم للإجهاد البدني أو النفسي أثناء الرضاعة قلل ذلك من معدلات الإدرار لذا على الأم أن
            تتعلم تقنيات الاسترخاء وذلك بتخفيف التوتر بحمامات المياه الدافئة و تمرينات التنفس و
            الصلاة. \n\n\n
             إذا أرادت الأم تناول أي نوع من الأدوية أثناء فترة الرضاعه فعليها استشارة الطبيب أو
            قراءة النشرة الداخلية للدواء للبحث عن تحذيرات محتملة من التناول أثناء الرضاعة أو قبل
            الإرضاع بفترة قصيرة ويستحسن حتى مع حالات الدواء المسموح بتعاطيها أثناء الرضاعه أن يكون
            ذلك قبل ساعتين من إرضاع الطفل. \n\n\n
        </item>
        <item>رغم أن الرضاعة الطبيعية هي الوسيلة الأكثر أماناً و سلامةً لغذاء الأطفال الرضع بل و
            الطريقة الوحيدة لتزويدهم بكل ما يحتاجونه من مواد غذائية مركزة و مقننة بشكل طبيعي إلا أن
            ذلك لا يمنع ظهور بعض المشكلات الخطيرة طوال فترة رضاعة الطفل مما يستوجب على الأم الحذر و
            الانتباه الجيد لظهور أي مؤشرات تدل على وجود متاعب صحية محتملة وسرعة التعامل معها فور
            ظهورها باستشارة الطبيب المعالج. \n\n\n
            مؤشرات تدل على وجود مشكلات بعملية الرضاعة الطبيعية \n\n
             قصر مدة الرضاعة أو طولها الزائد جداً
            استمرار الطفل في الرضاعة لمدة قصيرة لا تتجاوز العشر دقائق في كل مرة خاصة في الأشهر
            الأولى للرضاعة علامة هامة على عدم وجود كمية كافية من حليب الأم وسوف تؤثر هذه المدة
            البسيطة بدورها سلباً على تحفيز جسم الأم لإدرار المزيد من لبن الرضاعة وبالتالي تصبح
            المشكلة مركبة !\n \n
            أما إذا استمرت جلسة الرضاعة لأكثر من خمسين دقيقة بشكل متكرر فهي تعني أيضاً أن هناك مشكلة
            عند الرضيع في التقام الثدي و مص الحلمة بشكل صحيح و ربما يكون السبب أيضاً نقص حليب الأم
            لذا يجب سرعة تحديد المشكلة و التعامل معها. \n\n
             الطفل لا يشبع بعد عدة مرات رضاعة
            في البداية يجب أن تعرفي علامات شبع الطفل من الرضاعة حتى تكوني متأكدة أن ما يظهره الرضيع
            من علامات تذمر أو صراخ ليس لها سبب آخر, ثم عليك أن تقرري مع الطبيب المعالج ما إذا كان
            وزن صغيرك مناسباً لعمره أم لا وبناء على ذلك جربي تغيير أوضاع الرضاعة للوصول إلى الوضع
            الأفضل الذي يمكن الرضيع من التقام الثدي بطريقة سليمة تتيح له أكبر قدر من الراحة في مص
            الحلمة. \n\n
             الطفل ينام ساعات طويلة تفوت وقت الرضاعة \n
            من الضروري أن يخضع المولود الجديد إلى جلسات رضاعة منتظمة و متكررة على مدار الساعة حتى
            يحصل على كمية الحليب اللازمة لنموه, لذا يجب على الأم ألا تستسلم لنوم طفلها الرضيع أكثر
            من أربع ساعات متواصلة و عليها أن تقوم بإيقاظه و تشجيعه على الرضاعة. \nq
             لا اسمع صوت ابتلاع طفلي حليب الرضاعه\n
            سماع صوت ابتلاع حليب الأم من المؤشرات القوية على أن عملية رضاعة الطفل تتم بشكل صحي و
            سليم, إلا أن هناك عدة أمور تتدخل في هذه المشكلة منها أنه في الأيام الأولى بعد الولادة
            تكون حركة الرضيع أضعف من أن تسمع خاصة في الأماكن الصاخبة, كما أن بعض الأطفال الرضع
            يقومون بالبلع بشكل متقطع فتجدهم يبتلعون ببطء في بداية الرضاعة ثم تزيد سرعة و جرعات اللبن
            في المنتصف ثم يعودوا إلى البطء و الهدوء مرة أخرى عند اقترابهم من الانتهاء. \n\n
            مراقبة الأم لصوت بلع صغيرها سيمكنها من اكتشاف أي مشكلات غير مرغوبة مبكراً, و بمساعدة
            الطبيب أو استشاري الرضاعة الطبيعية سيمكن وضع الطفل بالشكل السليم الذي يتيحله البلع بشكل
            أفضل. \n\n
             تناقص وزن الرضيع بعد الولادة \n\n
            إذا لاحظت أن طفلك يفقد وزنه بعد الولادة أو أن معدلات اكتساب الوزن الجديد أقل من 150-200
            جرام أسبوعياً فهذا مؤشر قوي على أن هناك خلالاً في عملية الإرضاع و أن الطفل لا يحصل على
            حاجته الكافية من لبن الرضاعة. \n\n\n
             مشكلات الإخراج \n\n
            إذا لاحظت بعد أسبوع من بعد الولادة أن الطفل يتبول أقل من ست مرات, و يتبرز أقل من أربع
            مرات يومياً, وأن لون البول يميل إلى الأصفر الداكن, أو اكتشفت وجود بقع حمراء و أن البراز
            لم يتغير لونه إلى الأصفر مع بقائه صلباً فهذا مؤشر أخر أن المولود لا يتناول الكمية
            الكافية من لبن الرضاعة. \n\n\n
             التهاب الثدي\n\n
            تقرح الثدي أو التهابه أو احتقانه أياً كانت شكل الإصابة من الأشياء التي تعطل عملية
            الرضاعة الطبيعية و تجعلها صعبة على الأم و الرضيع معاً لذلك عليك – عزيزتي الأم – أن
            تتعرفي على الأسباب التي تؤدي إلى التهاب الثدي والوقاية منها أو الاسراع في علاجها فور
            ظهورها. \n\n\n
            من الضروري أن تكون الأم منتبهة لظهور أي علامات غير متوقعة طوال فترة الرضاعة الطبيعية حيث
            تعتبر السرعة في التعامل مع الأعراض المرضية سبباً قوياً في تجنب أي مضاعفات صحية. \n\n\n
        </item>
        <item>مشكلة نقص حليب الأم أثناء الرضاعة الطبيعية هاجس يسيطر على أغلب السيدات رغم أن النسبة
            الأكبر لديهن القدرة على توفير كمية مناسبة من لبن الرضاعةوإن كانت هناك نسبة صغيرة تعاني
            ظروفاً صحية مختلفة قد تؤدي إلى نقص في وفرة اللبن وهذه يمكن علاجها في أغلب الأحوال, لذا
            ننصح بعدم التسرع في الاعتماد على الرضاعة الصناعية بجانب الرضاعه الطبيعيه أو بالخلط
            بينهما قبل أن تحددي بدقة هل تعانين بالفعل من نقص لبن الرضاعة. \n\n\n
            # هل يلتقم الطفل الثدي بطريقة صحيحة؟\n\n
            هل تعرفين أن أهم أسباب نقص حليب الأم أثناء الرضاعة الطبيعية يرجع إلى عدم التقام الرضيع
            للثدي بطريقة صحيحة مما يؤدي إلى قلة كمية اللبن المسحوب من الثدي وبالتالي عدم تحفيز الثدي
            على إدرار المزيد من حليب الرضاعة!! \n\n
            كمية اللبن المسحوب من الثدي هي التي تعطي مؤشراً للجسد لإفراز المزيد؛ بما يعني أن زيادة
            عدد مرات الرضاعة و تكرارها يؤدي إلى إدرار المزيد من حليب الأم و العكس أيضاً صحيح فإذا مص
            الطفل جرعات قليلة في كل رضعة فإن هذا يجعل الجسم لا يفرز إلا بنفس القدر القليل. \n\n
            إذا لم تكوني قادرة على إجابة هذا السؤال و التأكد من التقام الطفل للثدي بطريقة صحيحة
            فعليك استشارة طبيب مختص, أو سؤال سيدات قمن بعملية الرضاعة من قبل, و قبل ذلك تعرفي على
            أوضاع الرضاعة التي تمنح الطفل القدرة على رضاعةسليمة. \n \nq
            # هل ترضعين الوقت الكافي لكل ثدي؟ \n \n
            المعدل الطبيعي لرضاعة الأطفال خاصة في الأسابيع الأولى هو 10 دقائق تقريباً لكل ثدي في
            الرضعة الواحدة, فإذا كان الرضيع يقوم بالرضاعة لخمس دقائق أو أقل من كل جانب فإن هذا غير
            كاف لنمو صحي و سليم كما أنه غير كاف لسحب المزيد من حليب الأم وتحفيز الجسد لإدرار المزيد.
            \n \n
            ربما يكون الحل في هذه الحالة – مع محاولة زيادة مرات الرضاعة- استخدام الوسائل اليدوية
            لسحب الحليب من الثدي مثل العصر اليدوي أو استخدام المضخات الطبية. \n \n \n
            # هل يشهد طفلك نمواً ملحوظاً؟ \n \n
            إذا كانت الرضيع يمر بفترة نمو مفاجئ– وهذا شيء طبيعي - فإنه في الغالب سيتمتع بشهية أكبر
            بما يعني أنه سيبدو جائعاً في أغلب الأوقات دون أن يعني ذلك نقص حليب الرضاعة بالفعل وإنما
            يعني أن الرضيع يريد أكثر من المعدل الطبيعي للرضاعة. \n \n \n
            مرة أخرى الحل الأسهل و الأصح هو زيادة عدد مرات الرضاعة حتى يستشعر الجسد أن هناك طلباً
            متزايداً على حليب الأم فيقوم بعد عدة أيام بتوفير الكميات المطلوبة دون أي حاجة إلى إدخال
            مواد خارجية إلى جدول غذاء الرضيع. \n \n \n
            # هل تستمعين إلى خرافات الجهلاء؟ \n \n
            في بعض الأحيان الاستماع إلى بعض الأشخاص الجهلاء الذين يرددون خرافات عن الرضاعة الطبيعية
            يجعل السيدات المرضعات يتشككن في أنفسهن ويعتقدن حقاً بنقص حليب الرضاعة ويبدأن في اتخاذ
            خطوات متعجلة قد تقضي في النهاية إلى إيقاف الرضاعة تماما و استبدالها بالغذاء المباشر أو
            الرضاعة الصناعية. \n \n \n
            من ضمن الخرافات المكررة عن أسباب نقص حليب الأم أثناء الرضاعة صغر حجم الثدي أو رضاعة
            الأطفال بشكل متكرر مثل هذه الأمور تربك الأم و تدفعها للتصرف بشكل خاطئ والأفضل أن تتعلم
            الأم العلامات التي تدل على أن الطفل يشبع من الرضاعةوأن تحرص على تناول الطعام المفيد الذي
            يعمل عل إدرار اللبن و تجنب الأطعمة التي تؤدي إلى مشاكل صحية أثناء فترة الرضاعة الطبيعية.
            \n \n \n
            قبل الذهاب للطبيب للاستشارة حول وجود سبب مرضي يؤدي إلى نقص لبن الرضاعة عليك بمراجعة
            الأمور السابقة \n \n
            - التقام الرضيع للثدي بطريقة صحيحة \n\n
            - الرضاعة 10 دقائق لكل ثدي كل ساعتين أو ثلاثة على الأكثر \n\n
            - ظهور علامات نمو واضحة على الرضيع والرغبة في زيادة عدد مرات الرضاعة الطبيعية \n\n

        </item>
        <item>من المسلم به أنه نسبة إصابة الأطفال الذين يرضعون رضاعة طبيعية بالإسهال هي أقل من
            معدلاتها عن أقرانهم الذين يتناولون الألبان الصناعية؛فحليب الأم يحتوي أجساماً مضادة لأغلب
            الأمراض التي تصيب الرضع في هذه الفترة العمرية ومن ضمنها الاسهال. \n \n
            بالإضافة إلى أن الأطفال الذين يعتمدون على الرضاعة الطبيعية كمصدر أساسي للغذاء تكاد تنعدم
            تهديدات إصابتهم بالإسهال من مصدريه الرئيسيين اللذين يسببان العدوى المعوية (الطعام و
            الماء). \n \n
            لذلك من المنطقي جداً أن نقول أنه كلما زادت مرات رضاعة الطفل كلما زادت فرص وقايته و
            حمايته من حدوث الاسهال, وأن الاعتماد على الرضاعة الطبيعية كمصدر وحيد لغذاء الطفل أفضل من
            الرضاعة المختلطة, وأن الرضاعة المختلطة أفضل من الاعتماد على الرضاعة الصناعية بشكل كامل.
            \n \n
            ورغم أهمية الرضاعة الطبيعية في وقاية الطفل من العديد من الأمراض إلا أنه قد يصاب بالإسهال
            لعدد من الأسباب منها:- \n \n
            الإصابة بالفيروسات و البكتيريا من أشهر أسباب إصابة الأطفال الرضع بالإسهال,و سواء كانت
            الإصابة عن طريق انتقال العدوى من مكان ملوث أو شخص مصاب بهذه الميكروبات يفضل الحفاظ على
            الرضيع في بيئة آمنة وعدم اختلاطه بالأشخاص المرضى وأخذ الحذر عند السفر بالطفل حيث تكون
            مناعة الطفل ضعيفة للغاية في الشهور الأولى من مولده. \n \n
            من الأسباب الشائعة لإصابة الأطفال الرضع بالإسهال تناول الأم لبعض أنواع من الطعام التي قد
            لا تتحملها معدة الصغير أو تتفاعل معها بشكل سلبي مثل الألبان كاملة الدسم, الأطعمة المسببة
            للغازات, الأطعمة الحريفة, الشوكولاتة و الكافيين. \n \nq
            على الأم أن تنتبه إلى العلاقة بين ما تتناوله و بين الحالة الصحية لطفلها و أن تعمل على
            تقليل كميات الطعام أو حظر الأصناف التي ترتبط بإصابة الطفل بالإسهال.\n\n
            وفي نفس السياق تعمل الأدوية الملينة و أدوية علاج الإمساك الذي قد تتناوله الأم إلى إصابة
            الطفل بالإسهال عن طريق تسرب المواد الفعالة في الدواء عبر حليب الأم إلى معدة الرضيع لذا
            لا ينصح بتناول أي أدوية خلال فترة الرضاعة دون اشراف طبيب مختص. \n \n \n
            وفي بعض الحالات يصاب الرضيع بالإسهال نتيجة بدء عملية الفطام و تغيير نظامه الغذائي بإدخال
            عناصر جديدة خاصة الألبان الصناعية التي يدخل في تصنيعها اللبن البقري كامل الدسم بنسبة
            عالية. \n \n \n
            كيف تتعرفين على اسهال الطفل الرضيع؟ \n \n
            من الطبيعي أن يقوم الطفل الرضيع بالتبرز أكثر من مرة خلال اليوم وغالباً ما يمكن وصف
            البراز الطبيعي للرضيع بأنه ناعم ولين يميل إلى الاصفرار مع وجود خثارة أو ما يشبه البذور
            الصغيرة تظهر أثناء تغيير الحفاضات. \n \n \n
            أما ما يجب على الأم أن تنتبه إليه ظهور أي من العلامات التالية و التي يمكن أن تكون شكلاً
            من أشكال الإسهال:- \n \n
            - تغير لون البراز إلى اللون الأصفر الداكن أو تحوله إلى اللون الأخضر \n
            - تحول حالة الإخراج من التماسك إلى السيولة و الرخاوة \n
            - ظهور رائحة منفرة و غير معتادة \n
            - اختلاط البراز بالدم أو المخاط \n \n \n
            كيف تتعاملين مع اسهال الطفل الرضيع ؟ \n \n
            - إذا أصيب الطفل الرضيع بالإسهال فإن أهم شيء يجب على الأم أن تفعله هو استمرار عملية
            الرضاعة الطبيعية وعدم توقيفها لأي سبب من الأسباب!! حيث يمكن أن يكون الاسهال في غاية
            الخطورة على حديثي الولادة و الرضع لأنه يؤدي إلى سحب السوائل الموجودة بالجسم مما قد يسبب
            الجفاف وفقدان الوزن, أما استمرار رضاعة الطفل طوال فترة الاسهال فستعمل على تعويض الماء و
            السوائل و المواد الغذائية التي فقدها جسم الرضيع بشكل آمن ومتوازن بالإضافة إلى ما يحتويه
            لبن الرضاعة من أجسام مضادة تعمل كمضاد حيوي يساعد على مقاومة البكتريا و الميكروبات. \n \n
            - على الأم أن تبدأ فوراً في مراجعة أصناف الطعام التي قامت بتناولها هي و صغيرها في الأيام
            السابقة لاكتشاف ما إذا كان هناك نوعاً جديداً من الطعام هو المتسبب في حدوث الاسهال.\n \n
            - إذا كانت الأم تتناول أي نوع من الملينات سواء ملينات طبيعية أو في شكل عقاقير فعليها أن
            تتوقف فوراً والقيام بمراجعة الطبيب. \n\n
            - إذا أصيب الرضيع بالإسهال فقط دون وجود أي أعراض مرضية أخرى لمدة 24 ساعة فعلى الأم سرعة
            التوجه به إلى طبيب الأطفال. \n\n
            - إذا أصيب الطفل بالإسهال مع ارتفاع درجة الحرارة و توقف الرضاعة و قلة فترات النوم فيجب
            عرضه على الطبيب في أسرع وقت. \n\n

        </item>
        <item>تأتي أهمية أنواع الطعام التي يجب أن تتناولها ألأم أثناء فترة الرضاعة الطبيعية من كونها
            المصدر الرئيسي لإمداد الرضيع باحتياجاته من ناحية و تعويض الأم عن فقد الفيتامينات و
            البروتينات التي تذهب إلى رضيعها أولاً من ناحية أخرى. \n \n
            كما أن نوع الطعام الذي تتناوله الأم أثناء الرضاعة يتدخل في تحديد كمية اللبن المفرز و
            يؤثر بشكل أو بآخر على مزاج الطفل فهناك بعض أصناف الطعام يجب الحذر منها وتقليلها طوال
            فترة الرضاعه كالأسماك ذات مستوى الزئبق المرتفع و الأطعمة المسببة للغازات. \n \n
            أفضل أصناف الطعام للأم أثناء فترة الرضاعهالطبيعيه \n \n
            البيض \n \n
            من أفضل الأطعمة التي ينصح بتناولها أثناء فترة الرضاعة الطبيعية حيث يمد البيض جسم الأم
            بالبروتين اللازم وفيتامين (D) مما يعمل على نمو وتقوية عظام الرضيع و عضلاته بالإضافة إلى
            تعويض الكالسيوم المفقود. \n \n \n
            الخضروات \n \n
            الخضروات الورقية مصدر رئيسي لفيتامينات (A,C) بالإضافة إلى أنها عنصر هام في إمداد الجسم
            بالحديد اللازم لصحة الأم و الرضيع أثناء فترة الرضاعة, كما أن الخضروات الورقية مثل
            السبانخ تتميز بانخفاض مستوى السعرات الحرارية في الوقت الذي يرتفع فيها مستوى الكالسيوم
            ومضادات الأكسدة وهذا ما تحتاجه الأم أثناء الرضاعة. \n \n \n
            السوائل \n \n
            رغم أن السوائل ليست من أنواع الطعام "حرفياً" إلا أنها عنصر غذائي هام أثناء الرضاعه حيث
            تحافظ على مستوى طاقة الجسم كما تعمل على زيادة إفراز اللبن؛ يأتي على قمة السوائل التي يجب
            أن تحافظ الأم على مستوى ثابت منها الماء والعصائر و اللبن وأنواع الشوربة المختلفة مع
            التقليل من السوائل التي تحتوي مادة الكافيين مثل الشاي و القهوة و الصودا. \n \n \n
            الجزر \n \n
            يتميز الجزر بأنه غني بالكربوهيدرات و البوتاسيوم وكلاهما عنصر هام في الحفاظ على طاقة الأم
            و زيادة إفراز اللبن كما أنه مصدر أساسي للكاروتين أحد العناصر اللازمة طوال فترة الرضاعة.
            \n \n \n
            البقوليات \n \n
            تأتي أهمية البقوليات مثل البازلاء, الفاصوليا, البسلة, الفول, الحمص, العدس, الفول
            السوداني من كونها مصدر غني بالبروتين و الحديد المطلوبين بقوة للأمهات اللاتي يقمن بعملية
            الرضاعة خاصة ممن أنجبن بشكل طبيعي و دون تدخل جراحي. \n \n \n
            مع ملاحظة أن أغلب البقوليات هي أطعمة تساعد على تولد الغازات مما قد يكون له أثر سلبي على
            السيدات الخاضعات لعمليات ولادة قيصرية وكذلك قد يتسبب في انتفاخات تحدث للرضع. \n \n \n
            الحبوب \n \n
            تمثل الحبوب مثل الشوفان و الشعير و الأرز البني مصدراً هاماً للكثير من المواد الغذائية
            المطلوبة أثناء فترة الرضاعة الطبيعيةمثل المعادن و الفيتامينات و البروتين و الحديد والتي
            تمد الجسم بالقوة و الصلابة وتساعد على النقاهة السريعة عقب الولادة بالإضافة إلى دورها في
            نمو الرضيع. \n \n \n
            خبز القمح \n \nq
            من العناصر التي لابد حرصت كل أم على الالتزام بها أثناء الحمل "الفوليك أسيد" الذي لا
            تتوقف أهميته عند الحمل فقط بل يظل مطلوباً وبقوة أثناء مرحلة الرضاعة الطبيعية. \n\n
            يتواجد الفوليك أسيد بشكل أساسي في خبز القمح الصافي وله دور كبير في الحفاظ على صحة الأم و
            الرضيع أثناء فترة الرضاعه. \n \n \n
            الفاكهة \n \n
            تمد الفواكه الجسم بالمعادن و مضادات الأكسدة و الفيتامينات خاصة فيتامين (C) الذي يساعد
            على التئام الجروح ومن هنا فهو عنصر أساسي للسيدات اللاتي خضعن لعمليات ولادة قيصرية لذا
            ينصح بتناول كميات مناسبة من البرتقال و الطماطم و الليمون أثناء الأيام الأولى للرضاعة على
            وجه الخصوص \n \n \n.
            السلمون \n \n
            لا يمكننا أن نصف نوعاً من الطعام بأنه الأفضل بين الأطعمة التي تحتاجها الأم في مرحلة
            الرضاعة الطبيعية إلا أن السلمون يكاد يقترب من هذا الوصف فهو مصدر رئيس لمادة (DHA)
            المسئولة عن نمو الجهاز العصبي للرضيع والتي تتوافر بشكل طبيعي في لبن الأم إلا أنها تزداد
            عند تناول السلمون. \n\n
            كما أن للسلمون دور رئيسي في تحسين الحالة النفسية لمن يخضعون للعمليات الجراحية بالإضافة
            إلى بقية الخصائص الموجودة في الأسماك عموماً. \n\n
            ومع أهمية طعام السلمون إلا أن يجب تناوله بكميات معتدلة – كما الحال في كل الأسماك- خاصة
            أثناء فترة الرضاعة الطبيعية بحيث لا تتجاوز الكمية 300 جرام اسبوعياً. \n \n \n
            السمسم \n \n
            يحتوي السمسم كميات وفيرة من الألياف, الحديد, الماغنسيوم, الفسفور, النحاس, المنجنيز مما
            يجعله وجبة متكاملة للأم و طفلها أثناء الرضاعة. \n \n \n
            البلح \n \n
            البلح من العناصر الغنية بالكالسيوم أيضاً بالإضافة إلى سمعته الجيدة في زيادة إفراز اللبن
            لارتباطه بزيادة هرمون "البرولاكتين" بالإضافة إلى كونه غني بالألياف و السكريات. \n \n \n
            المشمش \n \n
            يتمتع المشمش بنفس خصائص البلح تقريباً من حيث قدرته على زيادة هرمون "البرولاكتين" الهرمون
            المسئول عن إفراز اللبن كما أنه يحتوي فيتامين (A), (C) والبوتاسيوم وهذه العناصر تحسن بشكل
            كبير من جودة الرضاعة الطبيعية. \n \n \n
            اللوز \n \n
            تحتاج الأم المرضعة إلى تناول 100 مليجرام من الكالسيوم يومياً لتعويض الكميات المركزة التي
            تخرج للطفل عبر لبن الرضاعهوإلا ستتعرض عظامها و أسنانها إلى فقد الكالسيوم بمرور الوقت. \n
            \n \n
            تتوفر في اللوز كميات كبيرة من الكالسيوم والبروتين يمكنها القيام بمهمة تعويض الكالسيوم
            بسهولة لكن يجب الحذر عندوجود تاريخ للحساسية من أنواع المكسرات عامة أو اللوز بشكل خاص
            بالنسبة للأم ويفضل تناوله بعد تجاوز الرضيع الثلاثة أشهر الأولى من الرضاعة. \n \n \n

        </item>
        <item>أوضاع الرضاعة الطبيعية الصحيحة هي تلك التي تحقق أكبر قدر من الراحة للأم و الرضيع معاً
            لذلك لا يجب أن تلزمي نفسك بطريقة واحدة بل عليك تجربة جميع الأوضاع حتى تستقري على مجموعة
            منها تجعلك تقومين بعملية الرضاعه بأقل مجهود, مع الأخذ في الاعتبار أنك قد تضطرين إلى
            تغيير هذه الأوضاع مستقبلاً مع زيادة حجم الطفل. \n \n \n
             الرضاعة بوضع الفراش \n \n
            من الأوضاع المألوفة و الأكثر انتشاراً للرضاعة حيث تجعل الأم من ثنية الكوع من الداخل
            فراشاً لرأس الرضيع, بينما تجلس هي على مقعد بمسندي ذراعين مرتفعين قليلاً أو على الفراش
            ولكن مستندة على عدد من الوسائد مع الاحتفاظ بالظهر في وضع مستقيم قدر الإمكان. \n \n \n
            تضع الأم الرضيع على ركبتيها مباشرة أو على وسادة فوق ركبتيها بحيث يكون مستلقياً على جانبه
            ووجهه و معدته وركبته في مواجهة الأم مباشرة على أن تقوم الأم بوضع ذراع الرضيع الملاصق لها
            تحت ذراعها. \n \n \n
            إذا كان الطفل يقوم بالرضاعة من الثدي الأيمن فالوضع الصحيح أن تضع الأم رأس الصغير على
            الكوع الأيمن من الداخل و العكس. \n \n
            تقوم الأم بتأمين رأس الرضيع و عموده الفقري ومؤخرته بالجزء المتبقي من ساعد اليد, مع الحرص
            على أن تكون ركبتي الطفل ملاصقة لجسد الأم أسفل الثدي الأيسر, وبذلك سيكون الوضع الصحيح
            للرضيع أن يكوناً مستلقياً بشكل أفقي أو بزاوية ميل صغيرة بالنسبة إلى جسد الأم. \n \n
             رغم أن وضع الفراش من أوضاع الرضاعة الطبيعية المنتشرة جداً إلا أنه يفضل استخدامه
            للأمهات اللاتي أنجبن بولادة طبيعية حيث تجد السيدات اللاتي خضعن لعمليات قيصرية صعوبة في
            حمل الطفل وبقاء الجسد منتصباً طوال ساعات الرضاعه, كما يمكن الاستغناء عن هذا الوضع إذا
            استشعرت الأم أن عضلات رقبة الرضيع أضعف من أن تتحمل هذه الطريقة ويمكن تأجيل هذا الوضع إلى
            أن يبلغ الرضيع عمر شهر. \n \n \n
             الرضاعة بوضع الفراش المعكوس \n \n
            وضع الفراش المعكوس يعتبر من أشهر أوضاع الرضاعهالطبيعيه أيضاً وهو يشبه الوضع السابق مع
            اختلاف بسيط حيث يقوم الكف في الذراع الأيسر بمهمة دعم رأس الرضيع و التي كانت تقوم بها
            ثنية كوع الذراع الأيمن في وضع الفراش.\n \n
            إذا كانت الأم تقوم بإرضاع طفلها من الثدي الأيمن فإن ذراعها الأيسر سيلتف حول جسد الرضيع
            من الخارج موجهاً له ناحية جسد الأم حتى يصبح صدره ومعدته في مواجهة جسد الأم. \n\n
            تستخدم الأم في هذه الحالة إصبع الإبهام وبقية أصابع الكف في توجيه رأس الصغير إلى الثدي
            حتى يتمكن من التقاط الحلمة و الرضاعة بشكل صحيح. \n\n
             يفضل استخدام هذا الوضع مع الرضع الذي يعانون من مشكلة في التقام الثدي و ذوي الأحجام
            الصغيرة. \n \n \nq
             الرضاعة بوضع حقيبة اليد \n \n
            في هذه الوضعية تضع الأم طفلها تحت ذراعها (الإبط) في نفس اتجاه الثدي الذي سيقوم بالرضاعة
            منه بحيث يبدو شكل الرضيع كالحقيبة التي تعلق في الكتف للسيدات !! \n\n
            لتنفيذ هذا الوضع بطريقة صحيح تقوم الأم بوضع طفلها بجانبها تحت ذراعها بحيث يكون مستوى أنف
            الرضيع أمام حلمة الثدي بينما تشير قدميه إلى ظهر الأم, تستند الأم بذراعها على وسادة على
            ركبتيها أو بجوارها مباشرة, تقوم الأم بدعم كتفي الطفل و رقبته و رأسه بيدها, تستخدم الأم
            كفها لتوجيه رأس الصغير إلى حلمة الثدي مع استخدام ساعد اليد لتقوية الجزء العلوي من جسد
            الرضيع. \n \n
            يجب الحذر من دفع رأس الرضيع ناحية الثدي بقوة حتى لا يصطدم بذراع الأم مما قد يؤدي إلى
            صعوبة في الرضاعه أو التنفس. \n\n
             يستخدم هذا الوضع عقب إجراء عمليات الولادة القيصرية حيث يعفي الأم من حمل طفلها فوق
            المعدة لفترات طويلة أثناء الرضاعهأو مع الأطفال الذين يعانون من مشاكل في المص حيث ستتمكن
            الأم من توجيه فم الطفل ناحية الثدي. \n \n
            كما أن هذه الوضعية هي الأمثل إذا كان حجم الثدي كبيراًأو كانت حلمات الصدر صغيرة أو
            مختفية. \n \n \n
             الرضاعة في وضع الاستلقاء على الجنب \n \n
            لتقومي بعملية الرضاعة أثناء الاستلقاء أو الاضطجاع أطلبي أن توضع بعض الوسائد خلف ظهرك و
            تحت رأسك وكتفيك ووسادة بين ركبتيك المائلتين حتى تحافظي على جسدك في وضع مستقيم. \n\n
            بينما سيكون الطفل مستلقياً بجوارك قومي بتقريبه إليك مع رفع رأسه بكفك ليكون بمستوى الثدي
            وإذا شعرت بالتعب أو أن مستوى رأس الصغير لا يصل إلى موضع الرضاعة ضعي وسادة صغيرة تحت رأسه
            وقومي برفع الثدي قليلاً باستخدام أصابعك. \n\n
            لتتأكدي أنك تقومين بالوضع الصحيح للرضاعة يجب ألا تكوني في حاجة إلى بذل مجهود ضخم كي يصل
            إلى الثدي وكذلك لا يجب تضطري إلى الانحناء في اتجاه الطفل بشكل حاد. \n \n
             يعتبر هذا الوضع من أوضاع الرضاعة الطبيعية التي تلجأ لها السيدات اللاتي يعانين من متاعب
            ما بعد العمليات الجراحية أو اللاتي يضطررن إلى الرضاعه أثناء الليل. \n\n
             الرضاعة والاستلقاء على الظهر \n \n
            في هذا الوضع تستلقي الأم على ظهرها بزاوية 45 درجة - لا تكون في وضع استلقاء كامل- في
            الوقت الذي ينبطح فيه الرضيع على بطنه على جسد الأم بحيث يكون وجهه في مواجهة الثدي ويداه
            تحوطان الصدر من كلا الجانبين. \n\n
             تعتبر هذه الوضعية من وضعيات الرضاعة الطبيعية المفضلة عند كثير من السيدات لأنها تبقي
            الجسد في حالة طبيعية كما أنها تتيح الاسترخاء للطفل و الأم معاً ويمكن القيام بها في أي
            مكان كالفراش أو الأريكة. \n \n \n
             الرضاعة في وضع عمودي
            عند القيام بعملية الرضاعه بالشكل العمودي فإن الأم تكون في وضع الجلوس داعمة ظهرها
            بالوسائد بينما يجلس الطفل مواجهاً للأم في وضع عمودي وساقيه بين فخذيها. \n \n \n
             تقوم الأم بدعم جسد الرضيع بالذراع الذي يكون في نفس اتجاه الثدي الذي يرضع منه الطفل
            بينما تتحكم في حركة الثدي باليد الأخرى المعاكسة \n \n
            التدرب على أوضاع الرضاعة الطبيعية يحتاج إلى قدر من الصبر للوصول إلى الوضعيات التي تناسب
            حجم الطفل وقدرته على التقام الثدي كما تتناسب مع ظروف الأم الصحية و حجم الثدي ووضع
            الحلمات. \n \n \n \n \n
        </item>
        <item>عندما تكتشف الأم أنها حامل للمرة الثانية رغم أنها لا تزال في فترة الرضاعة الطبيعية
            تقفز إلى ذهنها مجموعة من الأسئلة المقلقة حول طبيعة العلاقة بين الرضاعة و الحمل وهل ستؤثر
            رضاعة الطفل على نمو الجنين؟ ؟ وهل ستتأثر كمية لبن الرضاعه بوجود كائن جديد يتقاسم الغذاء
            مع الرضيع؟\n \n \n
            في البداية يجب أن تدركي – عزيزتي الأم – أن الرضاعة الطبيعية آمنة تماماً أثناء الحمل وأنه
            لا توجد أي مخاطر على الجنين أو الرضيع أو حتى الأم نفسها طالما أنها تتناول الغذاء الصحي
            المناسب الذي يكفي الأطراف الثلاثة (الأم –الرضيع – الجنين) حتى لا يصاب أي طرف منهم بالضعف
            أو المتاعب الصحية. \n\n
            حتى في الأيام الأولى التي ستعاني فيها الأم من أعراض الحمل المزعجة مثل القيئ وعدم الرغبة
            في تناول الطعام سيقوم الجسم بشكل طبيعي بمحاولة الاستفادة من أي كمية من الغذاء لتوفير
            المواد الأساسية وذلك حتى تعود للأم شهيتها و تستطيع تعويض النقص ببرنامج غذائي متوازن.
            \n\n
            من أهم الأمور التي يجب أن تنبه إليها الأم المرضعة أثناء الحمل تناول الغذاء الصحي بشكل
            متوازن والذي يتدخل في تحديد كميته ونوعه عمر طفلها الرضيع؛ فإذا كانت فترة الرضاعة أقل من
            ستة أشهر فعلى الأم تناول 650 سعراً حرارياً في اليوم, وتقل هذه الكمية إذا كان الطفل قد
            بدأ في تناول بعض الطعام الخارجي بجانب الرضاعة الطبيعية. \n\n
            هذه الكمية السابقة من السعرات الحرارية لا تحتسب من الكميات الأساسية التي يجب أن تتناولها
            الأم أثناء الحمل بشكل طبيعي وهي 350 سعر حراري في الثلاثة أشهر الثانية و 450 سعر حراري في
            الثلاثة أشهر الأخيرة بينما ستكون كمية السعرات الحرارية كافية في الثلاثة أشهر الأولى.
            \n\n\n
            الرضاعة أثناء الحمل ومخاوف الإجهاض\n\n
            من ناحية أخرى تثار بعض المخاوف من أن يؤدي انقباض الرحم الذي تسببه الرضاعة الطبيعية إلى
            اجهاض مبكر أو ولادة مبتسرة للجنين إلا أن ذلك غير صحيح حيث أن مقدار الهرمون المحفز على
            الاجهاض و الذي يفرز أثناء رضاعة الطفل ليس بالكمية الكافية التي تجعل عنق الرحم يفتح قبل
            موعد الولادة الطبيعية. \n\n
            أما إذا كانت السيدة تعاني من تاريخ سابق مع الإجهاض و تم نصحها بعدم ممارسة الجنس أثناء
            الحمل فإن فطام الطفل قد يكون الحل الأفضل في هذه الحالة حيث أن الهرمون الذي يفرز أثناء
            الرضاعة هو نفسه الذي تفرزه المرأة بعد العملية الجنسية. \n\n\nq
            تأثير الحمل على حليب الأم \n\n
            لا يؤثر الحمل على حليب الأم ويظل لبن الرضاعة آمناً على الرضيع بشكل تام حتى مع تسرب بعض
            الهرمونات التي يفرزها الجسم أثناء الحمل إلى حليب الرضاعة فإنها تظل بكميات صغيرة و غير
            مؤثرة إطلاقاً ولا تمنع من استمرار رضاعة الطفل. \n\n
            ومع ذلك فإن هناك نقصاً في حليب الأم يظهر بشكل واضح أثناء الشهر الرابع و الخامس من الحمل
            كما قد يحدث أيضاً بعض التغيير في مذاق لبن الرضاعة مما يدقع بعض الرضع إلى رفضه. \n\n \n
            مشكلات الرضاعة مع الحمل \n\n
            ستظهر بالطبع بعض المشكلات أو التحديات التي يجب على الأم مواجهتها نتيجة الجمع بين الحمل و
            الرضاعة الطبيعية سيكون في مقدماتها حالة الإعياء و الإجهاد التي هي من الأعراض المألوفة
            للحمل لكنها قد تؤثر هنا على قدرة الأم على الوفاء ببرنامج رضاعة الطفل بالعدد و الكمية
            الكافية. \n\n
            لذا ينصح أن تستغل الأم فترات الراحة الطبيعية في يومها لاستكمال مرات الرضاعة و أن تختار
            أوضاع الرضاعة التي تحقق لها أقصى قدر من الراحة مثل الرضاعة من وضع الاستلقاء على الجانب
            أو وضع الرقاد الكامل. \n\n
            من المشكلات الشائعة الحدوث عند استكمال فترة الرضاعة الطبيعية أثناء الحمل "الغثيان" الذي
            يسببه إدرار حليب الأم خاصة إذا كانت ترضع طفلها بمعدة خاوية من الطعام لذا من المهم أن
            تتناول الأم طعاماً كافياً قبل الرضاعه وأن تتجنب رضاعة الطفل من وضع الوقوف أو الحركة.
            \n\n
            أما المشكلة الأكثر انتشاراً وتعاني منها ثلاثة أرباع الأمهات المرضعات أثناء الحمل فهي
            مشكلة التهاب حلمات الثدي و التي تجعل الرضاعة أمراً شاقاً و مؤلماً بشكل كبير وينصح هنا أن
            تنشغل الأم أثناء الرضاعة بمشاهدة التلفاز أو القراءة أو تبادل الحديث حتى تبعد ذهنها عن
            الألم مع استشارة الطبيب المعالج في تناول بعض العقاقير المسكنة حتى تتمكن من الرضاعة دون
            عناء. \n\n
            من التجارب التي قد تمر بها الأم المرضعة أثناء الحمل زيادة الرغبة الجنسية عند معدلاتها
            الطبيعية حيث يؤدي تحسس حلمات الصدر مع هرمونات الحمل إلى الاستثارة التي قد تجدها بعض
            السيدات غير مفضلة في هذا الوقت اللاتي يعانين فيه من الاجهاد الجسدي و النفسي. \n\n\n
            وما يمكننا أن ننصح به هنا أن تعرف الأم أن هذه مشاعر و أحاسيس طبيعية ليست لها دخل مباشر
            بها وأنها نتيجة التغييرات الفسيولوجية و النفسية التي تمر بها و من ناحية أخرى فإن هذه
            المشاعر لن تؤثر سلباً بأي طريق على نمو الجنين أو رضاعة الطفل. \n\n\n\n\n\n

        </item>
        <item>ينصح دائماً أن تبدأ الرضاعة الطبيعية مبكراً قدر الإمكان عقب الولادة, إلا أن ذلك قد لا
            يكون متاحاً للسيدات اللاتي خضعن لعمليات جراحية – ولادة قيصرية- إذ توجد بعض المعوقات التي
            تحول بينهن و بين القيام بعملية الرضاعة في الساعة الأولى التي تعقب ولادة الطفل. \n\n\n
            أوضاع الرضاعه عقب الولادة القيصرية\n\n
            من المعوقات المشهورة لبدء الرضاعة فوراً عقب إجراء العمليات الجراحية الألم المصاحب لفتح
            البطن و تقطيب الرحم الذي يجعل من الصعوبة أن تتأخذ الأم وضعاً مريحاً أثناء إرضاع الطفل
            إلا أن ذلك يمكن التغلب عليه باختيار أوضاع الرضاعة التي توفر للأم قدراً من الراحة بعيداً
            عن الجرح وتحافظ على جسمها آمنا من حركات الرضيع الغير مقصودة. \n\n\n
            من أفضل الأوضاع التي ينصح بها –هنا- الرضاعة في وضع الاستلقاء على الجانب و وضع حقيبة
            اليدوهما الوضعان اللذان يوفران أكبر قدر من الراحة للأم بعد العملية القيصرية. \n\n
            نصائح عامة لأوضاع الرضاعة عقب الولادة القيصرية \n\n
             تأكدي من كون الفراش في وضع مسطح \n
             استخدمي المزيد من الوسائد خلف ظهرك لتحقيق أكبر قدر من الحماية \n
             تحركي ببطء عند الانتقال من وضع الرقاد إلى الاستلقاء على الجنب و استعيني بمساعدة
            الأخرين\n
             ضعي بعض الوسائد على منطقة الجرح للحماية من حركات الرضيع المفاجئة \n
             ضعي وسادة بين ساقيك لتخفيف توتر عضلات البطن\n\n\nq
            تأثير التخدير على الرضاعة \n\n
            تؤثر طريقة التخدير خلال العملية الجراحية على وقت الرضاعة و حالة الأم و رضيعها فإذا خضعت
            الأم لتخدير كلي فلن يمكنها إرضاع الطفل قبل فترة من استيقاظها و إدراكها الأشياء من حولها
            بوضوح و مع هذا فقد تسبب المادة المخدرة في نوبات نعاس للأم و الرضيع لاحقاً. \n\n
            بينما في حالات التخدير النصفي ( تخدير الحبل الشوكي) و الموضعي فالأم يمكنها الإرضاع فوراً
            أثناء وجودها في غرفة العمليات أو عقب انتقالها إلى غرفة الإفاقة دون مشاكل. \n\n\n
            الرضاعة مع المسكنات الطبية \n\n
            من الضروري للأم التي خضعت لعملية قيصرية أن تحصل على بعض العقاقير و الوصفات الطبية
            كمسكنات لآلام ما بعد الجراحة حتى تتمكن من القيام بعملية الرضاعة بشكل مريح, و رغم أن هذه
            المسكنات قد تتسبب في بعض الأثار الجانبية للرضيع بعد تسرب جزء منها من خلال حليب الأم مثل
            النعاس المتكرر إلا أن هذه الأثار ليست لها أي أضرار تماماً طالما تم تناولها تحت إشراف
            طبيب التوليد. \n\n\n
            حليب الرضاعة و الولادة القيصرية \n\n
            يحدث في بعض الأحيان أن يتأخر إدرار حليب الأم للسيدات اللاتي خضعن لعمليات ولادة جراحية
            فقد يستغرق إدرار اللبن ما بين (2-6) أيام وإن كان المعدل الطبيعي من يومين إلى ثلاثة أيام
            فقط. \n\n
            لمساعدة الجسم على سرعة إفراز لبن الرضاعة ينصح بزيادة مرات وضع الرضيع على ثدي الأم
            وتشجيعه على الرضاعه بشكل متكرر مع اتباع بعض النصائح الخاصة بزيادة إدرار الحليب. \n\n\n
            انفصال الأم عن الرضيع عقب الجراحة \n\n
            إذا حدث لسبب أو لأخر انفصال الأم عن رضيعها عقب الولادة ولم تتمكن من إرضاع طفلها لمدة 12
            ساعة فيجب أن تستخدم المضخة الطبية في سحب اللبن كل ساعتين أو ثلاث ساعات حتى تحافظ على
            مستوى وكمية إفراز اللبن وذلك حتى تتمكن من الرضاعة بشكل طبيعي. \n\n\n
            تأكدي من التنبيه على طاقم التمريض داخل المستشفى ألا يقمن باستخدام الرضاعات الصناعية في
            إعطاء الطفل أي عقاقير طبية لازمة وأن يستخدمن عوضاً عن ذلك الحقن في الفم أو تقديمها
            كمشروب حيث أن هذه الحلمات البلاستيك تؤدي إلى مشكلات في الرضاعة الطبيعية لاحقاً. \n\n\n

        </item>
        <item>كيفية ارضاع التوأم؟ \n
            لا شك أن من جرّب رضاعة توأم أو أكثر رضاعة طبيعية في ذات الوقت يدرك مدى صعوبة هذه الفترة
            في حياة الأم, و أن الجهد المبذول لإرضاع طفل واحد لابد أن يُبذل أضعافه للرعاية باثنين أو
            ثلاثة, هذا بخلاف الاضطراب النفسي الذي يداهم الأم و مخاوف من نقص حليب الرضاعة أو الوقت
            الذي تستقطعه جلسات الرضاعة للطفلين خاصة أن الطفل قد يرضع بمعدل مرة كل نصف ساعة في الأيام
            الأولى. \n\n\n

            من الأمور المقلقة التي تدور في ذهن كل أم تبدأ رحلتها في إرضاع توأم أسئلة حول التهاب
            الثدي من كثرة الرضاعة, أو كيف تعرف أن الطفل قد شبع من الرضاعة, وما هي الأغذية التي تساعد
            على إدرار لبن الرضاعة وغير ذلك من الأسئلة التي تبعث على التوتر ما لم تستطع الأم تنظيم
            هذه الفترة. \n\n\n

            معرفة بعض الإجابات مسبقاً قد يساعد الأمهات على التعامل مع مرحلة رضاعة التوأم وقد جمعنا
            لك – عزيزتي الأم – إجابات لأشهر الأسئلة و أكثرها شيوعاً عن إرضاع التوأم:- \n\n\n

            - هل تستغرق الرضاعة الطبيعية وقتاً أطول من الرضاعة الصناعية؟\n\n

            من خلال التجربة و الدراسات العلمية لا تستغرق الرضاعة الطبيعية وقتاً أطول من الرضاعة
            بالزجاجة إذ يستهلك الطفل الرضيع نفس الوقت تقريباً للرضاعة؛ غير أن الرضاعة الصناعية تحتاج
            إلى بعض الاعدادات الإضافية السابقة و التالية لجلسة الرضاعة مثل تعقيم زجاجة الرضاعة و
            اعداد الرضعة نفسها لذلك اشارات بعض الإحصائيات إلى أن رضاعة التوأم رضاعة طبيعية توفر 300
            ساعة للأم في السنة الأولى وما يقارب من 1.200 دولار في العام!! \n\n\n

            - هل التزم بجدول صارم أم مرن لرضاعة التوأم؟\n\n

            بالتأكيد الإرضاع من خلال جدول مرن هو الأفضل للأم, والأفضل منه ارضاع التوأم معاً في ذات
            الوقت لتوفير الوقت و الجهد لكن ذلك قد لا يكون متاحاً دائماً حيث تحول الفروقات الفردية
            بين الطفلين في ذلك؛ فيرغب أحدهما في الرضاعة كل ثلاث ساعات مثلاً بينما يرغب الأخر في
            الرضاعة كل ساعتين وبذلك يحدد أكثرهما جوعاً موعد جلسة الرضاعة له و لشقيقه, وفي بعض
            الحالات تلجأ الأمهات إلى الرضاعة عند الطلب و ذلك بتتبع علامات الجوع أثناء النهار بينما
            تلتزم بالجدول أثناء الليل فقط. \n\n\n


            - كيف أحمل التوأم للرضاعة الطبيعية في نفس الوقت؟\n\n

            لاشك أن الأم ستحتاج إلى وسائل مساعدة أثناء حمل التوأم لجلسة رضاعة معاً و يمكنها
            الاستعانة بمخدة إرضاع التوأم التي تباع في بعض المتاجر المتخصصة أو استعمال وسادة عادية
            تكون كبيرة الحجم و ثابتة بالقدر الكافي لتحمل الطفلين في نفس الوقت مع ترك الحرية للأم في
            تحريك ذراعيها بأمان للتجشئة أو لتعديل وضع التوأم. \n\n\n

            أما بالنسبة لأوضاع الرضاعة فيستحسن أن تبدأ الأم بتجربة عدة أوضاع حتى تستقر على الأفضل
            لها و لطفليها وإن كنا ننصح أن تبدأ الأم باستخدام وضعي الفراش و حقيبة اليدمعاً مع الحرص
            على تبديل الطفل و وضع الرضاعة يومياً( حيث سيكون من الصعب التبديل في كل جلسة رضاعة) وذلك
            تحسباً لأن يكون أحد الطفلين أكثر نهماً من شقيقه مما يؤدي إلى زيادة اللبن في أحد الثديين
            ونقصه في الثدي الأخر و تجنباً للمشاكل الصحية المتوقعة في مثل هذه الحالات كما يساعد تبديل
            الطفل بين الثديين على تنمية حاسة الأبصار للطفل في كلا العينين. \n\n\n\nq


            إذا لم تستطع الأم إرضاع أحد الطفلين لسبب أو لأخر مع أخيه فعليها أن تحرص على إرضاع الطفل
            المتاح من كلا الثديين مع استخدام المضخة أو العصر اليدوي لتعويض كمية اللبن التي كان
            سيرضعها الطفل الثاني و ذلك للحفاظ على كمية لبن الرضاعة اللازمة للطفلين. \n\n\n

            - هل سيكفي لبن الرضاعة الطبيعية التوأم؟\n\n

            إذا التزمت الأم بإرضاع طفليها في الوقت الذي تظهر فيه علامات الجوع عليهما أو وفق جدول
            ثابت بحد أدنى ثماني مرات يومياً فلا يجب القلق على نقص حليب الرضاعة حيث يؤدي تكرار مرات
            الرضاعة إلى تحفيز الجسد لإنتاج المزيد من اللبن ليغطي حاجات الطفلين, أما إذا كان الطفلان
            لا يرضعان بانتظام و لا يقومان بسحب كميات كافية لتحفيز الثدي لإنتاج المزيد فيجب أن تستخدم
            الأم المضخات الطبية للحفاظ على كمية إدرار اللبن في نفس المستوى الطبيعي. \n\n\n

            - كيف أعرف أن لبن الرضاعة يكفي التوأم بالفعل؟\n\n

            يستطيع أطباء الأطفال و إخصائيو الرضاعة تحديد ما إذا كان لبن الرضاعة يكفي الطفلين أم لا
            بمقارنة وزنهما وفق معدلات (العمر|الوزن) لكن يمكن للأم ملاحظة النمو العام للرضيعين
            والتأكد من أنهما يكتسبان الوزن بصورة طبيعية. \n\n\n

            بشكل عام يفقد الرضيع نسبة 6-9% من وزنه عقب الولادة مباشرة وذلك قبل أن يستعيد هذا الوزن
            مرة أخرى عند بلوغه عمر الأسبوعين, وبداية من اليوم السادس لمولده يبدأ الطفل الطبيعي في
            اكتساب حوالي 30 جرام يومياً. \n\n\n

            هناك بعض الإشارات التي تدل على أن عملية الرضاعة الطبيعية تسير بشكل جيد و أن لبن الرضاعة
            يكفي الطفلين و أنه لا توجد مشاكل يجب على الأم القلق بشأنها مثل:- \n\n\n

            • يرضع الطفل كل ساعتين أو ثلاث ساعات أو 8 مرات على الأقل خاصة في أول ثلاثة أسابيع\n\n

            • يتبرز الطفل ثلاث مرات على الأقل يومياً و يكون البراز ناعماً أصفر اللون\n\n

            • يتبول الطفل من 7-8 مرات يومياً\n\n

            • شعور الأم براحة و فراغ في الثدي بعد الإرضاع \n\n\n

            - هل سأصاب بالتهاب و تقرح الثدي بسبب رضاعة طفلين في نفس الوقت؟\n\n

            رضاعة طفلين في نفس الوقت لا تعني بالضرورة إصابة الأم بتقرح والتهاب الثديلأن الأمر ليس
            متعلقاً بعدد مرات الرضاعة بقدر ما هو متعلق بوضع الرضاعة نفسها و طريفة التقام الطفل للثدي
            حيث تؤدي طريقة التقام الثدي الخاطئة إلى التهاب الحلمة و تقرحها\n\n\n.

            - كيف اتعامل مع الضغط النفسي و الارهاق البدني بسبب رضاعة التوأم؟\n\n

            لاشك أن رضاعة طفلين و الاعتناء بهما في نفس الوقت يحمل الأم عبئاً إضافياً و يتطلب منها
            جهداً مضاعفاً لذا عليها ألا تخجل من طلب المساعدة و العون من جميع دوائرها و بالطبع يجب
            على الزوج أن يكون أول من يقدم هذا الدعم و لو لمدة محددة يومياً يتولى فيها رعاية التوأم
            مقابل أن تخرج الأم من هذه الدائرة المغلقة بالقيام بأي نشاط خارجي كالقيام بجولة تمشية أو
            الخروج للتسوق أو حتى الاستلقاء و الاسترخاء بعد حمام ساخن. \n\n\n

            وفي كل الأحوال يجب أن تولي الأم عناية خاصة بصحتها خلال فترة إرضاع التوأم و أن تحرص على
            تناول الأغذية الصحيةالتي تساعدها على تجديد نشاطها و تساعدها على إدرار لبن الرضاعة بكميات
            وفيرة كما يجب عليها ان تشرب كميات كبيرة من المياه بشكل منتظم حيث تؤدي الرضاعة المستمرة
            إلى الشعور بالعطش. \n\n\n

        </item>
        <item>تعتقد كثير من الأمهات أن بدء الطفل في عملية التسنين هو نهاية مرحلة الرضاعة الطبيعية
            لما يسببه عض الطفل من آلام للأم خلال جلسات الإرضاع؛ إلا أن ذلك الاعتقاد خاطئ تماماً فلو
            أن رضاعة الطفل كانت تتم بشكل صحيح لما شعرت الأم بالألم حتى لو كان فم الرضيع مملوءً
            بالأسنان!!
            من المستحيل جسدياً أن يرضع الطفل و يقوم بالعض في نفس الوقت لأن وضع التقام الثدي الصحيح
            يجبر لسان الطفل على تغطية منطقة الأسنان تماماً خلال الرضاعة.\n\n
            ارتباط مرحلة التسنين بعض الثدي ارتباط مؤقت تستطيع الأم بقليل من المثابرة و التدريب أن
            تمنع طفلها منه, وهناك أطفال لا يقومون بالعض مطلقاً بينما ينساق أخرون خلف الرغبة الغريزية
            في تجربة الأسنان الجديدة و لهؤلاء يمكن توفير أكثر من بديل عن ثدي الأم.\n\n
            تعتمد طرق منع عض الطفل لثدي الأم خلال فترة التسنين على عدة عوامل منها عمر الرضيع, حالته
            المزاجية, مثابرة الأم, ومع تعدد هذه الطرق تحتاج كل أم إلى تجربة أكثر من طريقة للوصول إلى
            الاختيار الأمثل الذي يناسب شخصية طفلها.\n\n
            متى يحدث عض الثدي أثناء الرضاعة؟\n\n
            1) عض الثدي في نهاية جلسة الإرضاع
            تقع أغلب حالات عض الثدي في مرحلة التسنين في نهاية جلسة الرضاعة عندما يبدأ الطفل في
            الشعور بالشبع و الملل, فإذا كانت الأم تعاني من هذه المشكلة فعليها مراقبة علامات شبع
            الطفل و إخراج الثدي من فم الطفل قبل أن يبدأ في الملل.\n\n
            من ضمن العلامات التي يمكن تلاحظها الأم أيضاً و هي تسبق بداية العض تحرك فك الطفل بشكل
            متوتر و سحب لسانه إلى الخلف بعيداً عن وضعه الطبيعي.\n\n
            2) العض بسبب التسنين \n\n
            عندما تبدأ مرحلة التسنين يشعر الطفل بالانزعاج و يبدأ في الصراخ مما قد يخيل للأم أنه يرغب
            في الرضاعة فتقوم بوضعه على صدرها, و بدلاً من أن يقوم بالرضاعة يقوم بالعض لذلك من المهم
            معرفة علامات جوع الطفل المميزة و اعطائه "عضاضة" طبية إذا بدا عليه الانزعاج في غير وقت
            جلسات الرضاعة الطبيعية مع محاولة التواصل معه لشرح الفرق بين العضاضة و ثدي الأم.\n\n
            3) العض في بداية جلسة الرضاعة \n\n
            إذا كان الطفل أثناء مرحلة التسنين يقوم بعض ثدي الأم في بداية جلسة الرضاعة فعليك أن
            تتأكدي أنه يلتقم الثدي بطريقة صحيحة و أنه يفتح فمه بشكل أوسع, أما إذا استمر في العض
            فجربي أن تعطيه شيئاً بارداً ليمضغه أو عضاضة طبية قبيل بدء جلسة الرضاعة ولا تنسي أن تثني
            على صغيرك حين يرضع دون عض !!\n\n
            4) العض لجذب الانتباه\n\n
            في بعض حالات الأطفال الأكبر سناً يستخدمون عض الثدي أثناء الرضاعة كوسيلة لجذب انتباه الأم
            و التعبير عن غضبهم من أمر ما مثل اجبارهم على الرضاعة, أو انتزاعهم من اللعب و يكون ذلك
            مصحوباً غالباً بإشارات أخرى مثل دفع الطفل لأمه بيديه أو محاولة الخروج من قبضتها.\n\n
            كيف تمنعين طفلك من عض الثدي أثناء الرضاعة؟\nq
            من أكثر الطرق فاعلية لتعويد الطفل على الرضاعة الصحيحة أثناء التسنين و تجنب آلام العض أن
            تقوم الأم بنزع الثدي فور قيام الرضيع بالعض كإشارة للطفل أن الرضاعة و العض لا يجب أن
            يجتمعا معاً.\n\n
            تعتمد مدة إبعاد الطفل عن الثدي سواء كانت لثواني أو دقائق على حسب ردة فعله,أما إذا استمر
            في العض مرة أخرى فيجب إعطائه شيئاً بارداً يمضغه كالعضاضات البلاستيك؛ فإذا أبدى تذمراً و
            رغبة في الرضاعة فيجب إعطائه فرصة أخرى, أما إذا تذمر لفترة بسيطة ثم انشغل بشيء أخر فيترك
            حتى يطلب الرضاعة بشكل طبيعي.\n\n
            من الأمور التي يجب على الأم أن تتجنبها عند عض الطفل الصراخ أو الصياح بصوت مرتفع حيث قد
            يؤدي ذلك إلى نتائج عكسية فبعض الأطفال يعتقدون أن هذه الأصوات مداعبة من الأم مما يشجعهم
            على تكرار العض في كل مرة بينما قد يتسبب هذا الصوت المفاجئ في ذعر البعض الآخر مما قد يؤدي
            إلى امتناعه عن الرضاعة مرة أخرى.\n\n
            كيف تتصرفين مع العض المستمر؟\n
            أغلب الأطفال الذين يستغلون جلسة الرضاعة الطبيعية أثناء فترة التسنين لعض الثدي يقومون
            بالعض لمدة ثوان محدودة ثم ترك الثدي إلا أن بعضهم يطبق بقوة على الثدي و يستمر في العض
            لمدة أطول في هذه الحالة يجب على الأم التدخل بسرعة بوضع إصبعها بين لثة الطفل العليا و
            السفلى وسحب الحلمة دون إيذاء فإذا لم تنجح هذه الطريقة تقوم الأم بضم الطفل إليها بشكل قوي
            مما سيعيق عملية التنفس من الأنف و سيدفع الطفل لفتح فمه تلقائياً مما يمكن الأم من استخراج
            الثدي أو يمكن استخدام طريقة بديلة بالضغط الرقيق على أنف الطفل لجزء من الثانية.\n\n
            يجب ألا تجعل الأم من مشكلة عض الطفل للثدي أثناء الرضاعة بسبب التسنين ذريعة لإيقاف و
            تعطيل فترة الرضاعة الطبيعية بل عليها أن تتعلم الحيل و الأساليب و تستفيد من تجارب أمهات
            أخريات للتعامل مع هذه المرحلة المؤقتة و أن يكون لدى الأم الإصرار على إفادة صغيرها بلبن
            الرضاعة طوال الفترة الطبيعية.\n\n\n
        </item>
        <item>تدور كثير من الأسئلة حول علاقة الرضاعة الطبيعية بالدورة الشهرية وهل تؤدي الرضاعة إلى
            تأخير الدورة الشهرية؟ وهل يمكن حدوث حمل أثناء الرضاعهالطبيعيه؟ وكيف يمكن تأخير موعد
            الحيض بالرضاعه؟ و ما هي أضرار الرضاعة أثناء الدورة الشهرية على الرضيع؟ وكيف يتأثر لبن
            الرضاعة بالحيض؟ والعديد من الأسئلة الأخرى التي سنجيب عنها في هذا الموضوع المخصص عن علاقة
            الرضاعة الطبيعية بالدورة الشهرية. \n\n\n
            - متى تأتي أول دورة شهرية بعد الولادة؟\n\n
            رغم أنه لا يمكن التحديد بشكل دقيق ووضع قاعدة عامة لعودة الحيض بعد الولادة إذ يختلف الأمر
            بشكل كبير بين كل سيدة و أخرى, إلا أنه من المتوقع أن تبدأ أول حيضة بعد 6 أسابيع بالنسبة
            للسيدات اللاتي يقمن بالرضاعة الطبيعية, بينما الأمهات اللاتي لا يرضعن فيمكنهن توقع عودة
            الدورة الشهرية بعد ثلاثة اشهر. \n\n
            ومع ذلك وحتى مع استمرار الأم في الرضاعة منذ اليوم الأول فيمكن توقع عودة الدورة الشهرية
            فوراً بعد الولادة وفي بعض الحالات تعمل الرضاعه على تأخير الحيض لأسابيع و شهور وأحياناً
            أكثر !! \n\n
            تتدخل عوامل كثيرة في تأخير الدورة الشهرية أثناء فترة الرضاعة الطبيعية منها وبشكل حاسم
            "كثافة" عملية الرضاعة بمعنى أن الحيض قد يتأخر إذا كانت الأم تقوم بالإرضاع مرة كل ساعة
            على الأقل وبشكل مكثف. \n\n
            أما إذا نقصت مرات الرضاعه بسبب نوم الطفل ليلاً او البدء في عملية الفطام مثلاً فإن
            المتوقع عودة الدورة الشهرية بشكل أسرع لكن في بعض الحالات الاستثنائية لا يعود الحيض إلا
            بعد أشهر من توقف الرضاعة تماماً !! \n\n
            من الملاحظات الهامة التي يجب مراعاتها بالنسبة للأمهات اللاتي يستخدمن المضخات أو العصر
            باليد لاستخراج لبن الرضاعة من الثدي أن هذه الطريقة لا تؤثر في تأجيل الدورة الشهرية مثل
            التقام الطفل للثدي؛ أي أنه لتأخير الحيض يجب أن يرضع الطفل مباشرة من ثدي الأم. \n\n
            إذا عادت الدورة الشهرية أثناء الرضاعة فهذا يعني أنها ستستمر في نزولها الطبيعي كل شهر وأن
            الرضاعة الطبيعية لن تستطيع توقيفها أو تأجيلها مرة أخرى. \n\nq
            - الرضاعة الطبيعية وحدوث الحمل \n\n
            من المعلومات الهامة عن الرضاعة الطبيعية و الحمل أن الرضاعة لا تمتع الحمل وأنه يمكن حدوث
            الحمل حتى قبل عودة الدورة الشهرية للمرة الأولى بعد الولادة!! فالتبويض قد يحدث قبل نزول
            دم الحيض أحياناً. \n\n
            إذا كنت لا ترغبين في التعرض للحمل مرة أخرى أثناء فترة الرضاعة فمن الجيد أن تستشيري طبيبك
            المختص في مدة لا تتجاوز 4 -6 أسابيع من بعد الولادة في استخدام وسيلة مناسبة من وسائل
            تأجيل الحمل مع التأكيد على الطبيب أنك تقومن بالإرضاع الطبيعي حيث أن بعض هذه الوسائل قد
            تؤدي إلى نقص إدرار اللبن وبعض المشكلات الأخرى. \n\n
            - هل من الصحي إرضاع الطفل أثناء الدورة الشهرية؟\n\n
            بالرغم من التغييرات الهرمونية التي تحدث في جسد الأم أثناء الدورة الشهرية و التي قد تؤدي
            إلى نقص إفراز اللبن أو تغير طعمه مما يجعل الطفل يبدو عصبياً أو قد يرفض الرضاعة لأيام إلا
            أنه لا توجد أي أضرار حقيقية تقع على الرضيع إطلاقاً ويظل لبن الرضاعة بنفس قيمته الغذائية
            للطفل. \n\n
            أما نقص إدرار اللبن فيمكن معالجته عن طريق بعض النصائح البسيطة لزيادة إدرار حليب
            الأموتناول الأطعمة التي تحسن من صحة العامة وتزيد من إفراز اللبن.
            - الرضاعة الطبيعية و الدورة الشهرية وتقرح الحلمات \n\n
            من الأمور المتعلقة بالرضاعة الطبيعية و الدورة الشهرية حدوث تقرحات في حلمات الثدي قبل
            موعد الحيض مما يسبب ألاماً للأم قد تدفعها إلى توقيف الرضاعة أثناء هذه الفترة وهو الأمر
            الذي يترتب عليه مشكلات أكبر مثل احتقان الثدي, ظهور البثور المؤلمة و انسداد قنوات اللبن
            لذا ينصح باستمرار الرضاعة وعلاج التقرحات في نفس الوقت. \n\n\n
            كبسولات عن الرضاعة الطبيعية و الدورة الشهرية \n\n
            دراسات الحديثة الرضاعة أثناء الليل قد تؤدي إلى تأخر عودة الدورة الشهرية. \n\n
            بحث علمي الأمهات اللاتي يقمن بتوفير لبن الرضاعة عن طريق عصر الثدي أو المضخات بدلاً من
            الإرضاع المباشر أكثر عرضة للحمل في الستة أشهر الأولى بنسبة 5.2% من اللاتي يرضعن بشكل
            مباشر. \n\n\n
        </item>
        <item>تساقط الشعر عقب الولادة من الظواهر المتكررة والمؤقتة التي لا علاقة لها بالرضاعة
            الطبيعية وفي أغلب الحالات تعود الأم إلى دورة نمو الشعر العادية بعد 6-12 شهر من الولادة.
            \n\n
            تساقط الشعر في الفترة التي تعقب الحمل و الولادة مباشرة جعله يرتبط في أذهان السيدات
            بعملية الرضاعة, و أصبح ينظر إليه كأحد أثارها الجانبية السيئة إلا أن ذلك غير صحيح – في
            أغلب الحالات- فالكل شعر دورة نمو تستمر لمدة ثلاث سنوات ودورة توقف تستمر لمدة ثلاثة أشهر,
            وقد تختلف هذه المدة من امرأة إلى أخرى إلا أن المشترك بين الجميع أن الشعر يظل داخل
            البصيلات طوال فترة التوقف حتى تبدأ دورة النمو الجديدة فيبدأ في السقوط مرة واحدة. \n\n
            بشكل عام تكون نسبة 85-90% من الشعر دائماً في طور النمو إلا أن هرمونات الحمل تعمل على
            تحفيز وزيادة هذه النسبة مما يجعل كثير من السيدات يلاحظن تحسناً ملحوظاً في "كثافة" شعر
            الرأس أثناء الحمل فكمية الشعر التي تدخل مرحلة النمو تكون دائماً أعلى بشكل ظاهر من الشعر
            المتساقط. \n\nq
            بعد الولادة و بدء عملية الرضاعة تحدث تغييرات في طبيعة الهرمونات مرة أخرى,وتبدأ كمية أكبر
            من الشعر في دخول مرحلة التوقف التي ترتبط بسقوط الشعر القديم استعداداً لنمو الشعر الجديد
            و هي المرحلة التي تعتقد فيها الأمهات أن الرضاعة الطبيعية هي السبب في تساقط الشعر. \n\n
            تبدأ ظاهرة تساقط الشعر غالباً بعد الثلاثة أشهر الأولى من الولادة وتتساوى الفترة الزمنية
            بين الولادة و بدء سقوط الشعر مع طول فترة التوقف التي تمتد ما بين شهر إلى ستة أشهر و في
            المتوسط ثلاثة أشهر. \n\n
            تتدخل عوامل متعددة في كمية الشعر المتساقط خلال فترة الرضاعه منها طبيعة نمو الشعر خلال
            فترة الحمل فإذا كان هناك نمو مفرط فإن التساقط يكون أيضاً بشكل كبير و ظاهر وكذلك إذا كان
            شعر الأم طويلاً أو غزيراً فالمتوقع أن يكون التساقط أوضح. \n\n
            لا توجد طريقة معروفة لوقف تساقط الشعر أثناء فترة الرضاعة و لا ينصح بمقاومة التغيير
            الطبيعي الذي يجري في الجسم و لكن يمكن تجربة بعض النصائح التي تحسن من الشكل العام للشعر
            خلال هذه الفترة الانتقالية المؤقتة مثل أن تختاري مظهراً جديداً لشعرك يتناسب مع طبيعة
            المرحلة التي تحتاج منك تكريس وقت أطول للرعاية بطفلك والاستغناء عن بعض إكسسوار الشعر التي
            قد تسبب – دون قصد- ضرراً للرضيع الصغير. \n\n
            كما ينصح دائماً بتناول الأغذية اللازمة أثناء فترة الرضاعة الطبيعية و التي تمد الجسم
            بكثير من المعادن و الفيتامينات الضرورية لتعويض ما يستهلكه حليب الأم طوال فترة رضاعة
            الطفل. \n\n

        </item>
        <item>رغم أن الوضع الطبيعي لأغلب السيدات أن تؤدي الرضاعة الطبيعية إلى خسارة الوزن إلا أن
            هناك شريحة من الأمهات لا تنطبق عليهن هذه الميزة, وبدلاً من أن يقل وزنهن أثناء الرضاعة
            يفاجئن بأن هناك زيادة أضيفت إلى زيادة الوزن المكتسبة من الحمل. \n\n
            و مع تجارب أمهات سابقة ومع تأكيدات الأطباء والمقالات التي تتحدث عن الرضاعة الطبيعية و
            خسارة الوزن قد يبدو الأمر غريباً: لماذا لم ينفص وزني أثناء الرضاعه؟ هل الأمر متعلق
            بالنظام الغذائي أم أن الزيادة نتيجة حتمية لعملية الرضاعة؟\n\n
            في هذا المقال نجيب على اسئلتك عزيزتي الأم حول أهم الأسباب التي تؤدي إلى زيادة الوزن
            أثناء فترة الرضاعة الطبيعية:- \n\n\n
            الهرمونات \n\n
            من الأشياء التي باتت معروفة بين جميع السيدات عن الرضاعة الطبيعية أنها تعمل على تنشيط بعض
            الهرمونات في الجسم خاصة هرمون "برولاكتين" المسئول عن إدرار حليب الرضاعة و الذي يصل إلى
            أعلى مستوياته في الستة أشهر الأولى عقب الولادة. \n\n
            هرمون "البرولاكتين" مسئول وبشكل مباشر عن زيادة شهية الأم لتناول الطعام لإمداد الجسم
            بالعناصر الغذائية اللازمة لإفراز كميات مناسبة من لبن الرضاعة تكفي احتياجات الرضيع و
            تحتفظ بقيمة غذائية مناسبة لمتطلبات النمو وبالتالي فإن هذا الهرمون يمنع خسارة الوزن بل و
            يعمل على زيادة الوزن طوال فترة الرضاعة الطبيعية. \n\n\n
            عدم تناول كميات كافية من الطعام \n\n
            من الأسباب التي تؤدي إلى زيادة الوزن أثناء الرضاعة الطبيعية عدم تناول كميات كافية من
            الطعام الصحي أثناء مدة الرضاعه !! نعم لقد قرأت الجملة بشكل صحيح ولكي تفهمي كيف يؤدي عدم
            تناول المزيد من الطعام إلى زيادة الوزن عليك أن تعرفي أن الرضاعهالطبيعيه لا تقوم بحرق
            الكثير من السعرات الحرارية فعلي أغلب التقديرات ما يتم حرقه من السعرات ما بين 300-800 سعر
            حراري وهذا يعتمد على عمر الطفل وعدد مرات الرضاعة. q\n\n\n
            وعندما لا تتناول الأم الطعام الكافي فإنها تسبب خللاً في عملية التمثيل الغذائي داخل الجسم
            حيث يضطر نظام حرق الدهون الداخلي إلى تخفيض نشاطه للحفاظ على الطاقة! \n\n
            بطء عمل نظام حرق الدهون الداخلي للجسم يعني بالتأكيد الحفاظ على وزن الجسم و تعطيل كل
            محاولات خسارة الوزن. \n\n\n
            تناقص مستوى الأدرنالين\n\n
            تتعرض الأم عقب الولادة وأثناء فترة الرضاعة إلى ظروف استثنائية مثل عدم انتظام ساعات
            النوم, و زيادة الإرهاق البدني و النفسي مما يؤثر بشكل واضح على معدلات الأدرنالين في الدم
            المسئولة عن التحكم في عملية التمثيل الغذائي وأشياء أخرى مثل نسبة السكر وضغط الدم. \n\n
            كنتيجة طبيعية لتناقص إفراز الغدد للأدرنالين تشعر الأم أثناء فترات الرضاعة بحالة من الكسل
            و عدم الرغبة في الحركة وبالتالي يقل نشاطها البدني وتقل معه عمليات حرق الدهون داخل الجسم
            مما يؤدي إلى زيادة الوزن. \n\n\n
            نصائح لخسارة الوزن الزائد أثناء الرضاعة الطبيعية \n\n
            أهم النصائح لخسارة الوزن الزائد أثناء الرضاعه يكون بتلافي الأسباب المؤدية إليه فإذا
            بدأنا بالطعام يجب على الأم أن تحرص على نظام غذائي متوازن يوفر الفيتامينات و المعادن
            اللازمة لها و لرضيعها وذلك لا يتم دون وجود تنوع في مصادر الطعام على أن يشمل بالتأكيد
            الخضروات الورقية و الحبوب و البقوليات و الفواكه. \n\n
            الخطوة التالية لتحديد قائمة الطعام الصحي أثناء فترة الرضاعة الطبيعية تكون بتناول الوجبات
            على فترات زمنية ثابتة ومتناسقة بحيث يبقى الجسم دائماً في حالة نشاط ولا يضطر نظام حرق
            الدهون إلى تخفيض نشاطه كما أشرنا سابقاً بل على العكس سيعمل النظام على حرق السعرات
            الحرارية أولاً بأول مما يؤدي إلى عدم اكتساب أي وزن جديد. \n\n
            تناول وجبات متوازنة كل ثلاث ساعات إحدى الطرق لتعوض الأم ما تفقده من كميات اللبن أثناء
            الرضاعة و التي تكون في نفس المعدل تقريباً وهكذا يبقي الجسم في حالة نشاط وحيوية ويقل
            الاجهاد. \n\n
            من الأمور الهامة لتحسين أداء الجسم تناول كميات كبيرة من الماء حيث أن جسد الإنسان مكون من
            70% من الماء وشرب كميات كافية من الماء يعمل على زيادة إدرار حليب الأم( نصائح لزيادة
            إدرار لبن الرضاعة) وتحسين الوظائف الغذائية. \n\n
            من النصائح الجيدة لخسارة الوزن الزائد اثناء الرضاعة الحفاظ على مستوى ثابت من التمرينات
            الرياضية الخفيفة و تجنب التدريبات التي تسبب زيادة مستوى الأدرنالين مثل الجري و التمارين
            العنيفة. \n\n
            في النهاية يجب أن تدرك كل سيدة أن الأمومة تضحية و أن فترة الرضاعة الطبيعية فترة مؤقتة
            يجب على الأم أن تتعامل معها على هذا الأساس, وأنه بعد الفطام سيكون هناك متسع لفعل المزيد
            من الأمور لخسارة الوزن المكتسب أثناء الحمل و الرضاعة, و أن تعرف كل أم أن مهمتها الأولى و
            الأساسية في هذه الفترة هي الحفاظ على مستوى جيد من الصحة حتى تستطيع تأمين الغذاء المناسب
            لها و لرضيعها طوال فترة الرضاعة الطبيعية. \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n

        </item>
        <item>اختيار و ضع الرضاعة من ثدي واحد أو من الثديين يرجع بشكل أساسي إلى الأم ورضيعها؛ فوضع
            الرضاعة الصحيح هو الذي يحقق وجبة مشبعة للطفل تظهر في زيادة وزنه و راحته عند الرضاعة, وإن
            كان هناك بالطبع مميزات أكثر للأم وصغيرها من الرضاعة من كلا الجانبين. \n\n
            من الضروري أن تعلم كل أم أنه من الطبيعي في فترة من فترات الرضاعة الطبيعية أن يفضل
            الرُضّع ثدياً على الأخر بل وقد يبدون انزعاجاً ملحوظاً أو رفضاً صريحاً للرضاعة من أحد
            الثديين دون أن يكون هناك سبب ظاهر. \n\n\n
            أسباب الرضاعة من ثدي واحد\n\n
            تنقسم الأسباب التي تؤدي إلى الرضاعة من ثدي واحد إلى أسباب تتعلق بالأم وأسباب تتعلق
            بالطفل نفسه؛ فمن الأسباب الخاصة بالأم أن يكون الثدي ملتهباً أو محتقناً مما يؤثر على مذاق
            لبن الرضاعة فيتغير طعمه, أو قد يكون حجم حلمة الثدي ووضعها غير مريح للطفل أثناء عملية
            التقام الثدي ومصه, بينما قد يرفض الرُضّع الأكبر عمراً الثدي إذا كانت كمية حليب الأم غير
            كافية أو أن هناك صعوبة و بطئاً في إدرار و نزول اللبن. \n\n
            ومن الأسباب التي تتعلق بالطفل أن يكون مصاباً بالتهاب في إحدى الأذنيين فلا يستطيع النوم
            عليها خلال الرضاعة, أو أن يعاني من انسداد إحدى فتحتي الأنف مما يجعله يرفض الاتجاه الذي
            يسبب له الاختناق أو الضيق. \n\n\nq
            نصائح للأم للتغلب على مشكلة الرضاعة من ثدي واحد\n\n
            يجب على الأم ألا تستسلم لاختيار طفلها الرضاعة من ثدي واحد وعليها أن تسعى بجد و مثابرة
            لتشجيعه على الاقبال على الثدي الأخر وذلك بتقديمه كخيار أول للرضيع عندما تكون لديه رغبة
            قوية في الرضاعة, و تقديمه في الأوقات التي يكون فيها الطفل أقل انتباهاً مثل لحظات ما قبل
            النوم أو بعد الاستيقاظ مباشرة كما أنه من المفيد أيضاً أن تربط الأم الرضاعة من هذا الثدي
            (المرفوض من الرضيع) بحركات العطف و الحنان مثل التربيت على الظهر أو المداعبة و الابتسام.
            \n\n
            ينصح أيضاً للتغلب على مشكلة الرضاعة من ثدي واحد أن تقوم الأم بتغيير وضع الرضاعة المعتاد
            وتجربة أوضاع رضاعةجديدة؛ فقد يكون الطفل قد صار أكبر حجماً مما قد لا يناسبه الوضع
            التقليدي الذي اعتادت عليه الأم, أو لأن وضع الرضاعهيسبب له ألاماً معينة لذا نرشح للأمهات
            اللاتي يعانين من هذه المشكلة أن يجربن الرضاعة بوضع النوم على الظهر حيث يتيح هذا الوضع
            للطفل اختيار الثدي بحرية مع تحقيق أكبر قدر من الراحة له في الحركة. \n\n
            في حالة الأطفال الأكبر من ستة أشهر يمكن للأم القبول برغبة الطفل في الرضاعة من ثدي واحد
            طالما أن ذلك يشبعه وعندما يترك الطفل الثدي تقوم الأم بتجشئته أو تغير الحفاضات أو مداعبته
            قبل تقديم الثدي المرفوض للطفل مرة أخرى. \n\n\n
            متى تضطر الأم لإرضاع طفلها من ثدي واحد \n\n
            1) تضطر الأم إلى إرضاع طفلها من ثدي واحد عندما تعاني من وجود غزارة في ادرار لبن الرضاعة
            من أحد الثديين على حساب الآخر فتتعمد الأم الارضاع من الثدي الأقل انتاجاً للحليب لمدة من
            الوقت لزيادة كمية اللبن في هذا الثدي و تقليله في الثدي الأخر. \n\n
            2) عندما تسبب الرضاعة من كلا الجانبيين في الرضعة الواحدة متاعب بالقولون لدى الرضيع تظهر
            في شكل انتفاخ أو غازات في البطن يفضل قصر الرضاعة على جانب واحد في كل مرة. \n\n
            3) إذا كانت هناك ألام أو تقرحات في حلمة الثدي فيمكن أن تختار الأم الرضاعة من ثدي واحد
            لإعطاء الثدي المتقرح الفرصة للعلاج و الشفاء, على أن تقوم بسحب اللبن بالمضخات الطبيبة
            بشكل مستمر لضمان استمرار الإدرار وعدم توقف الخلايا عن إفراز اللبن. \n\n
            رأي الموقع \n\n
            نفضل دائماً أن تقوم الأم بإرضاع طفلها – خاصة في الشهور الأولى – من كلا الثديين فهذا لا
            يؤدي فقط إلى غزارة إدرار حليب الأم وإنما يمنع أيضاً الكثير من المشكلات الطبية التي قد
            تحدث مثل التهابات الثدي, انسداد قنوات إفراز اللبن, احتقان الثدي. \n\n
            ومع نمو الطفل وظهور أثر الرضاعة الطبيعية عليه متمثلة في زيادة الوزن و علامات الصحة
            الجيدة يمكن للأم أن تستجيب لرغبة الطفل إذا أبدى تفضيلاً لأحد الثديين عن الأخر مع استمرار
            محاولات تقديم الثدي الغير مرغوب في كل مرة و بالطرق التي ذكرناها سابقاً. \n\n
            لا يجب أن تقلق الأمهات من أن تؤدي الرضاعة من ثدي واحد إلى تغير دائم في حجم و شكل الثدي
            كأن يصبح أحدهما أكبر من الأخر فهذا لا يحدث إلا لفترة مؤقته ثم سرعان ما يرجع الأمر إلى
            طبيعته, في أغلب الحالات يقل حجم الصدر بعد 6-9 أشهر من الولادة دون تأثر كمية لبن الرضاعة
            بهذا التغير في الحجم ويعود الصدر إلى حجمه الطبيعي أو أقل بعد 15 شهر من الرضاعة الطبيعية
            تقريباً. \n\n\n
        </item>
        <item>تقرح الثدي من مشكلات الرضاعة الطبيعية الشائعة و المتوقعة خاصة في الأيام الأولى
            للرضاعه, و تظهر بداية في شكل ألم بسيط يستمر للحظات قليلة عندما يبدأ الرضيع في التقام
            الثدي إلا أنها قد تتضاعف لاحقاً مما يؤدي إلى تشقق الحلمتين و النزيف. \n\n
            ورغم أن التهاب الثدي من الأعراض السلبية المتكررة للرضاعه الطبيعيه إلا أنه لا يجب أن
            تستمر طوال وقت الرضاعة ولا لأيام طويلة وإلا كانت مؤشراً على أمور أشدا ألماً, لذا يجب على
            الأم المرضعة أن تنتبه سريعاً لأعراض التهاب الحلمتين خاصة عند تعاطي العقاقير المسكنة بعد
            الولادة القيصرية التيتؤخر ظهور الألم أو تخفيه مؤقتاً. \n\n\n
            أسباب قرحة الثدي أثناء الرضاعة الطبيعية\n\n
            هناك العديد من الأسباب التي تؤدي إلى ألم الحلمة أو عدم الشعور بالارتياح خلال الرضاعة
            الطبيعية هذه بعض منها:- \n\n
            الرضاعة السطحية \n\n
            يتطور احتقان الثدي سريعاً إذا كان الرضيع لا يلتقم الثدي في فمه بطريقة صحيحة؛ بمعنى أنه
            لا يضع جزءاً كافياً من الثدي في الفم عند الرضاعة و يكتفي بمص الحلمة من الخارج وهذا ما
            يسمى بالرضاعة السطحية. \n\n
            في هذا الوضع يقع ضغط المص بشكل كامل على "الحلمة" الأكثر ضعفاً من "الثدي" مما يشعر الأم
            بالألم ثم تبدأ الحلمة في الالتهاب و التشقق لاحقاً. \n\n
            إذا لاحظت الأم ظهور علامات حمراء على الحلمة فهذا هو الوقت المناسب كي تغير من طريقة
            التقام رضيعها للثدي وذلك بالحرص على أن يسحب الرضيع الثدي داخل فمه حتى تصل الحلمة إلى
            مؤخرة الفم بالقرب من المنطقة الناعمة في سقف الحلق مما سيحفظ الحلمة من الالتهابات
            المتوقعة نتيجة حركة لسان الطفل عليها. \n\n
            إذا فشل طفلك في التقام الثدي بشكل صحيح فلا تنزعي منه الحلمة و إنما أدخلي أصبعك برقة في
            زاوية فم الرضيع و اخرجيها من فوق لسانه و أعيدي المحاولة مرة أخرى.\n \n
            لتخفيف حدة تقرح الثدي استخدمي القليل من مرهم اللانولين الذي يساعد على سرعة علاج و شفاء
            الحلمتين مع استمرار محاولات تعويد الطفل على الرضاعة الصحيحة. \n\n\nq
            انعقاد اللسان \n\n
            من الأسباب التي تؤدي إلى تقرح الثدي أثناء الرضاعة الطبيعية ما يعرف بظاهرة "انعقاد
            اللسان" عند الأطفال الرضع؛ وهي الحالة التي يكون فيها الجلد الواصل بين لسان الطفل و سطح
            الفم قصير جداً أو يمتد لمسافة كبيرة إلى مقدمة اللسان. \n\n
            في هذه الحالة يكون لسان الرضيع شبه ملتصق بأسفل الفم وبالتالي يصعب عليه تحريكه بشكل قوي
            إلى أعلى مما يقلل من قدرته على سحب المزيد من ثدي الأم. \n\n
            من العلامات التي تظهر أن الطفل يعاني من "انعقاد اللسان" حاجته إلى الرضاعة المتكررة دون
            ظهور أثر ذلك على وزنه حيث أنه لا يحصل في كل مرة على الكمية الكافية من حليب الأم. \n\n
            تحتاج الأم أن تعرض الطفل في هذه الحالة على طبيب مختص ليقرر ما إذا كان الرضيع في حاجة إلى
            إجراء عملية جراحية بسيطة لتعديل الوضع مما سيساعد كثيراً في حصوله على جرعات كافية من لبن
            الرضاعة و يحمي الأم من تقرح الثدي. \n\n\n
            عدوى الفطريات\n\n
            إذا أصيب الرضيع بالفطريات في فمه فمن المرجح أنه يقوم بنقل العدوى لثدي الأم خلال التواصل
            المباشر أثناء الرضاعة مما يتسبب مباشرة في تقرح و التهاب الثدي. \n\n
            تظهر أعرض إصابة الثدي بالفطريات في شكل حساسية مفرطة من لمس الحلمة مع تغيير لونها إلى
            اللون الأحمر الزاهي مع ألام مفاجئة أثناء الرضاعة أو بعدها. \n\n
            يتم علاج هذه الفطريات بالوصفات الطبية التي يقررها الطبيب و تكون في الغالب للأم و الرضيع
            معاً حتى لا يتم تناقل العدوى من أحد الطرفين للآخر مرة أخرى. \n\n\n
            مرض راينود\n\n
            من الأسباب المرضية المسببة لتقرح الثدي أثناء الرضاعة الطبيعية الإصابة بمرض راينود الذي
            يؤدي إلى تغير لون حلمة الثدي إلى اللون الأبيض والشعور بألم مفاجئ عند التعرض إلى الهواء
            البارد ويمكن ملاحظة أعراض هذا المرض بشكل أوضح على أصابع اليدين و القدمين. \n\n\n
            الرضاعة الطبيعية أثناء الحمل \n\n
            من أثار الحمل المباشرة على جسد السيدات تحسس منطقة الحلمات بشكل و اضح و يزيد هذا الأمر في
            حالة ما إذا كانت الأم لا تزال تقوم بالرضاعة مع الحمل و يمكن التعامل مع هذا الوضع
            باستخدام الكريمات و المراهم المهدئة. \n\n\n
            حمالات الصدر الغير مناسبة \n\n
            من أسباب تقرح الثدي الغير مرضية استخدام أنواع و احجام من حمالات الصدر لا تناسب وضع الأم
            المرضعة فإذا كانت حمالة الصدر أصغر حجماً فإنها تضغط على الحلمات المتحسسة بطبعها مما يؤدي
            إلى تقرح الثدي. \n\n
            كما أن بعض منتجات الرضاعة مثل وسائد الصدر وغيرها من المواد المصنعة من البلاستيك و التي
            تدخل في صناعة حمالات الصدر المخصصة للأمهات اللاتي يقمن بالرضاعة لا تسمج للجلد بالتنفس و
            تزيد من كمية الرطوبة في منطقة الثدي مما يزيد من تفاقم المشكلة. \n\n\n
            الاستخدام الخاطئ لمضخات اللبن \n\n
            إذا كنت ممكن يستخدم أدوات طبية لسحب حليب الرضاعة من الثدي فقد يكون الاستخدام الخاطئ لهذه
            الأدوات سبباً مباشراً في تقرح الثدي فربما تكون قطعة المص أصغر من حجم الحلمة أو أنك
            تستخدمين المستوى الأعلى في السحب مع وجود التقرحات. \n\n
            هذه بعض الأسباب التي تؤدي إلى تقرح الثدي أثناء الرضاعة الطبيعية و هي في مجملها لا تؤثر
            على الرضيع أو صحته لكنها في ذات الوقت مؤشر قوى على أن عملية الرضاعه لا تجري بشكل سليم
            وأن هناك المزيد على الأم أن تتعلمه سواء باستشارة متخصصي الرضاعة الطبيعية أو الأطباء
            المعالجين. \n\n
        </item>
        <item>الحفاظ على وزن صحي سليم طوال فترة الرضاعة الطبيعية أحد الأشياء التي تشغل كثير من
            الأمهات و رغم أن الرضاعة تستهلك قدراً من السعرات الحرارية بشكل طبيعي إلا أنها ليست كافية
            لوحدها للمساعدة في التخلص من الوزن الزائد المكتسب أثناء الحمل بل قد يحدث في بعض الأحيان
            زيادة في الوزن بسبب الرضاعة الطبيعية !! \n\n
            تخطئ بعض الأمهات بعدم تناول كميات كافية من الطعام خلال مدة الرضاعة بغرض الحفاظ على
            الرجيم أو الحمية الغذائية مما يدفع الجسم إلى استنفاد مخزون الغذاء لتوفير لبن الرضاعة و
            الطاقة المطلوبة مما يؤثر سلباً على صحة الأم. \n\n
            إذا المطلوب من أجل تحقيق رجيم سليم و تخسيس صحي خلال فترة الرضاعة الطبيعية أن تلتزم الأم
            ببعض النصائح البسيطة دون الحاجة إلى تغيير عاداتها الغذائية كثيراً فمن عجائب لبن
            الرضاعةأنه يوفر احتياجات الرضيع الغذائية حتى لو لم تتناول الأم الأنواع المطلوبة من
            الطعام و رغم أن الطفل قد لا يتأثر من عدم تنوع قائمة طعام والدته إلا أن الضرر بشكل مباشر
            سيقع على جسد الأم و حالتها الصحية. \n\n\n
            في هذا الملف عن رجيم المرضعات و التخسيس أثناء الرضاعة الطبيعية نصائح مركزة و سهلة
            التطبيق للخروج بجسد رشيق بعد انتهاء مدة الرضاعة الطبيعية:- \n\n
            1) السعرات الحرارية \n\n
            لا توجد إجابة موحدة عن عدد السعرات الحرارية الذي تحتاجه الأم المرضعة يومياً وإن كانت
            الدراسات تشير إلى أن المرضع تحتاج إلى 500 سعر حراري فوق احتياج الأم الغير مرضعة بما يعني
            أن احتياجك من السعرات الحرارية و أنت ترضعين سيصل إلى 2000-2500 يومياً. \n\n
            ولكن بدلاً أن تشغلي نفسك بحساب السعرات الحرارية اتبعي مؤشر "الجوع" الذي سيدلك متى يجب أن
            تأكلي وما هي الكمية التي يجب أن تتناولينها. \n\n
            تقسيم كمية الطعام المطلوبة يومياً يتحكم فيه عدة عناصر منها وزنك الحالي, مدة التمرينات
            الرياضية, عدد مرات الرضاعة ومعدلات حرق الدهون في جسمك. \n\n
            2) مدة الرجيم \n\n
            تعتمد فاعلية الرجيم طوال مدة الرضاعة الطبيعية على نوعية الطعام و كمية النشاط البدني الذي
            تقوم به الأم بالإضافة إلى المعدلات الطبيعية في حرق الدهون و التي تختلف من شخص إلى شخص
            لذلك فأفضل مدة يتوقع أن يظهر فيها أثر الحمية الغذائية للمرضعات هو اثني عشر شهراً كاملة.
            \n\n
            محاولة تقليص هذه المدة خاصة في أول شهرين من بعد الولادة يؤثر بشكل كبير في صحة الأم
            كمايؤدي النقص الكبير و المفاجئ في السعرات الحرارية إلى ضعف إدرار حليب الأم. \n\n
            3) الجدول الغذائي\n\n
            التنوع و التوازن في قائمة طعام الأم المرضعة هو سر نجاح الحمية و رجيم الرضاعة حيث ستعمل
            أصناف الطعام المختارة على توفير إحساس الشبع لأطول وقت ممكن في نفس الوقت الذي ستمد فيه
            الجسم بما يحتاجه من مواد غذائية ضرورية لبقاء نشاط الأم في معدلات مرتفعة و استمرار إدرار
            لبن الرضاعة بكميات مناسبة. \n\n
            هذه قائمة مقترحة بأنواع و كميات العناصر الغذائية المفترض تناولها يومياً من قبل الأم في
            مرحلة التخسيس خلال مدة الرضاعة الطبيعية:- \n\n
            - البروتين :3 مرات يومياً\n\n
            - الكالسيوم: 5 مرات يومياً بمعدل 1.500 جرام وهو عنصر في غاية الأهمية حيث يسحب حليب الأم
            الكالسيوم المخزن في الجسم \n\n
            - الحديد: مرة أو أكثر \n
            - فيتامين (C): مرتان\n
            - الخضروات الورقية و الفواكه:3-4 مرات يومياً(كل مرة بمقدار حبة فاكهة متوسطة الحجم) \n
            - الأطعمة المشبعة بالدهون: كمية محدودة \n
            - الحبوب:3 مرات \n
            - الماء:تناول كوب من الماء على الأقل مع كل جلسة رضاعة بحد أدنى 8 أكواب يومياً\n
            - الألبان: 3مرات يومياً ( كل مرة فنجان من اللبن أو الزبادي أو 15 جرام من الجبن) \n\n
            4) الجدول الأسبوعي \n
            يمكنك البدء فوراً في عملية التخسيس أثناء الرضاعة الطبيعية باتباع الجدول التالي كل ما
            يلزمك أن تقومي بعمل جدول بأيام الأسبوع و مواعيد الوجبات (إفطار, غداء, عشاء) ثم أضيفي
            الوصفات المقترحة التالية :- \n\n
            الجمعة \n\n
            الإفطار: كوب من اللبن منزوع الدسم يحلى بعسل النحل + كرواسون + قطعة جبن+ حبة فاكهة \n\n
            وجبة جانبية: طبق سلاطة فواكه \n\n
            الغداء: طبق خضار سوتيه + 6 ملاعق أرز + ربع فرخة أو قطعتي لحم + طبق سلاطة خضراء\n\n
            العشاء: 2بيضة مسلوقة+ رغيف خبز+ كوب من العصير الطازج\nq
            السبت \n\n
            الإفطار: كوب من اللبن منزوع الدسم ومحلى بعسل النحل+ 2شريحة جبن رومي+ 2توست \n\n
            وجبة جانبية: ثمرة فاكهة أو سلاطة فواكه\n\n
            الغداء: طبق مكرونة لازانيا+سلاطة خضراء\n\n
            العشاء:4 ملاعقفول + رغيفخبز + ثمرةفاكهة\n\n
            الأحد\n \n
            الإفطار:كوب من اللبن منزوع الدسم ومحلى بعسل النحل+ بيضة مسلوقة+ رغيف خبز\n\n
            وجبة جانبية: ثمرة فاكهة متوسطة الحجم أو كوب من العصير الطازج\n\n
            الغداء: سمكة مشوية+ 6 ملاعق أرز+ سلاطة \n\n
            العشاء: علبة زبادي+ عصير طازج\n\n
            الاثنين\n\n
            الإفطار:كوب من اللبن منزوع الدسم ومحلى بعسل النحل+ 6 ملاعقفولبالليمون + طبقسلطةخضار+ 3
            شرائح توست \n\n
            وجبة جانبية: فنجان من الفول السوداني\n\n
            الغداء: 5 مغارفشوربةعدس + سلطةخضراء+ حبة فاكهة \n\n
            العشاء: شوربة خضار+ زبادي+ عصير طبيعي\n\n
            الثلاثاء\n\n
            الإفطار: كوب من اللبن منزوع الدسم ومحلى بعسل النحل+ قطعة جبنة نستو+ قطعة توست\n\n
            وجبة جانبية: 7 تمرات \n\n
            الغداء:صدردجاجة + طبقصغيرمنالخضار + 6 ملاعقأرز + طبقسلطةخضراء.\n \n
            العشاء: 5 مغارف شوربة عدس+ فاكهة\n \n
            الأربعاء\n\n
            الإفطار: كوب من اللبن منزوع الدسم ومحلى بعسل النحل+ 3 شرائحتوست + 5 ملاعقجبنةبيضاء +
            طبقسلطةخضار\n\n
            وجبة جانبية: فنجان من الحمص\n\n
            الغداء: علبةتونة + 2 توستسن + سلطة خضراء\n\n
            العشاء: زبادي+ سلطة فواكه\n\n
            الخميس\n\n
            الإفطار: كوب من اللبن منزوع الدسم ومحلى بعسل النحل+ 3 شرائحتوست + 2 بيضةمسلوقة +
            طبقسلطةخضراء\n\n
            وجبة جانبية: فنجان من اللوز \n\n
            الغداء: ربعكيلوجمبريأوكاليماريمسلوقاومشوي +رغيفخبز + سلطة خضراء\n\n
            العشاء: قطعةجبنةبيضاء + 2 توست +حبتي فاكهة \n\n

            تنفيذ الرجيم أثناء الرضاعة ليس له أي أضرار صحية على الأم أو الرضيع طالما أن الأم تحرص
            على تناول الكميات المناسبة من الغذاء الضروري لاستمرار قيام الجسم بالوظائف المطلوبة و
            خاصة القدرة على إفراز المزيد من لبن الرضاعة للوفاء باحتياجات الطفل على أن تستعين الأم
            بالطبيب المعالج قبل البدء في مرحلة التخسيس لتحديد الفيتامينات و المعادن اللازم تناولها.
            \n\n\n\n
        </item>
        <item>لا شك أن من جرّب رضاعة توأم أو أكثر رضاعة طبيعية في ذات الوقت يدرك مدى صعوبة هذه
            الفترة في حياة الأم, و أن الجهد المبذول لإرضاع طفل واحد لابد أن يُبذل أضعافه للرعاية
            باثنين أو ثلاثة,هذا بخلاف الاضطراب النفسي الذي يداهم الأم و مخاوف من نقص حليب الرضاعة أو
            الوقت الذي تستقطعه جلسات الرضاعة للطفلين خاصة أن الطفل قد يرضع بمعدل مرة كل نصف ساعة في
            الأيام الأولى. \n\n
            من الأمور المقلقة التي تدور في ذهن كل أم تبدأ رحلتها في إرضاع توأم أسئلة حول التهاب
            الثدي من كثرة الرضاعة, أو كيف تعرف أن الطفل قد شبع من الرضاعة, وما هي الأغذية التي تساعد
            على إدرار لبن الرضاعة وغير ذلك من الأسئلة التي تبعث على التوتر ما لم تستطع الأم تنظيم
            هذه الفترة. \n\n
            معرفة بعض الإجابات مسبقاً قد يساعد الأمهات على التعامل مع مرحلة رضاعة التوأم وقد جمعنا
            لك – عزيزتي الأم – إجابات لأشهر الأسئلة و أكثرها شيوعاً عن إرضاع التوأم:- \n\n
            - هل تستغرق الرضاعة الطبيعية وقتاً أطول من الرضاعة الصناعية؟\n\n
            من خلال التجربة و الدراسات العلمية لا تستغرق الرضاعة الطبيعية وقتاً أطول من الرضاعة
            بالزجاجة إذ يستهلك الطفل الرضيع نفس الوقت تقريباً للرضاعة؛ غير أن الرضاعة الصناعية تحتاج
            إلى بعض الاعدادات الإضافية السابقة و التالية لجلسة الرضاعة مثل تعقيم زجاجة الرضاعة و
            اعداد الرضعة نفسها لذلك اشارات بعض الإحصائيات إلى أن رضاعة التوأم رضاعة طبيعية توفر 300
            ساعة للأم في السنة الأولى وما يقارب من 1.200 دولار في العام!! \n\n
            - هل التزم بجدول صارم أم مرن لرضاعة التوأم؟\n\n
            بالتأكيد الإرضاع من خلال جدول مرن هو الأفضل للأم, والأفضل منه ارضاع التوأم معاً في ذات
            الوقت لتوفير الوقت و الجهد لكن ذلك قد لا يكون متاحاً دائماً حيث تحول الفروقات الفردية
            بين الطفلين في ذلك؛فيرغب أحدهما في الرضاعة كل ثلاث ساعات مثلاً بينما يرغب الأخر في
            الرضاعة كل ساعتين وبذلك يحدد أكثرهما جوعاً موعد جلسة الرضاعة له و لشقيقه, وفي بعض
            الحالات تلجأ الأمهات إلى الرضاعة عند الطلب و ذلك بتتبع علامات الجوع أثناء النهار بينما
            تلتزم بالجدول أثناء الليل فقط. \n\n
            - كيف أحمل التوأم للرضاعة الطبيعية في نفس الوقت؟\n\n
            لاشك أن الأم ستحتاج إلى وسائل مساعدة أثناء حمل التوأم لجلسة رضاعة معاً و يمكنها
            الاستعانة بوسائد إرضاع التوأم التي تباع في بعض المتاجر المتخصصة أو استعمال وسادة عادية
            تكون كبيرة الحجم و ثابتة بالقدر الكافي لتحمل الطفلين في نفس الوقت مع ترك الحرية للأم في
            تحريك ذراعيها بأمان للتجشئة أو لتعديل وضع التوأم. \n\n
            أما بالنسبة لأوضاع الرضاعة فيستحسن أن تبدأ الأم بتجربة عدة أوضاع حتى تستقر على الأفضل
            لها و لطفليها وإن كنا ننصح أن تبدأ الأم باستخدام وضعي الفراش و حقيبة اليد معاً مع الحرص
            على تبديل الطفل و وضع الرضاعة يومياً( حيث سيكون من الصعب التبديل في كل جلسة رضاعة) وذلك
            تحسباً لأن يكون أحد الطفلين أكثر نهماً من شقيقه مما يؤدي إلى زيادة اللبن في أحد الثديين
            ونقصه في الثدي الأخر و تجنباً للمشاكل الصحية المتوقعة في مثل هذه الحالات كما يساعد تبديل
            الطفل بين الثديين على تنمية حاسة الأبصار للطفل في كلا العينين. \n\n
            إذا لم تستطع الأم إرضاع أحد الطفلين لسبب أو لأخر مع أخيه فعليها أن تحرص على إرضاع الطفل
            المتاح من كلا الثديين مع استخدام المضخة أو العصر اليدوي لتعويض كمية اللبن التي كان
            سيرضعها الطفل الثاني و ذلك للحفاظ على كمية لبن الرضاعة اللازمة للطفلين. \n\n\n
            - هل سيكفي لبن الرضاعة الطبيعية التوأم؟\n\n
            إذا التزمت الأم بإرضاع طفليها في الوقت الذي تظهر فيه علامات الجوع عليهما أو وفق جدول
            ثابت بحد أدنى ثماني مرات يومياً فلا يجب القلق على نقص حليب الرضاعة حيث يؤدي تكرار مرات
            الرضاعة إلى تحفيز الجسد لإنتاج المزيد من اللبن ليغطي حاجات الطفلين, أما إذا كان الطفلان
            لا يرضعان بانتظام و لا يقومان بسحب كميات كافية لتحفيز الثدي لإنتاج المزيد فيجب أن تستخدم
            الأم المضخات الطبية للحفاظ على كمية إدرار اللبن في نفس المستوى الطبيعي. \n\n\n
            - كيف أعرف أن لبن الرضاعة يكفي التوأم بالفعل؟\n\n
            يستطيع أطباء الأطفال و إخصائيو الرضاعة تحديد ما إذا كان لبن الرضاعة يكفي الطفلين أم لا
            بمقارنة وزنهما وفق معدلات (العمر|الوزن) لكن يمكن للأم ملاحظة النمو العام للرضيعين
            والتأكد من أنهما يكتسبان الوزن بصورة طبيعية. \n\n
            بشكل عام يفقد الرضيع نسبة 6-9% من وزنه عقب الولادة مباشرة وذلك قبل أن يستعيد هذا الوزن
            مرة أخرى عند بلوغه عمر الأسبوعين, وبداية من اليوم السادس لمولده يبدأ الطفل الطبيعي في
            اكتساب حوالي 30 جرام يومياً. \n\nq
            هناك بعض الإشارات التي تدل على أن عملية الرضاعة الطبيعية تسير بشكل جيد و أن لبن الرضاعة
            يكفي الطفلين و أنه لا توجد مشاكل يجب على الأم القلق بشأنها مثل:- \n\n
            • يرضع الطفل كل ساعتين أو ثلاث ساعات أو 8 مرات على الأقل خاصة في أول ثلاثة أسابيع\n\n
            • يتبرز الطفل ثلاث مرات على الأقل يومياً و يكون البراز ناعماً أصفر اللون\n\n
            • يتبول الطفل من 7-8 مرات يومياً\n\n
            • شعور الأم براحة و فراغ في الثدي بعد الإرضاع \n\n
            - هل سأصاب بالتهاب و تقرح الثدي بسبب رضاعة طفلين في نفس الوقت؟\n\n
            رضاعة طفلين في نفس الوقت لا تعني بالضرورة إصابة الأم بتقرح و التهاب الثدي لأن الأمر ليس
            متعلقاً بعدد مرات الرضاعة بقدر ما هو متعلق بوضع الرضاعة نفسها و طريفة التقام الطفل للثدي
            حيث تؤدي طريقة التقام الثدي الخاطئة إلى التهاب الحلمة و تقرحها. \n\n
            - كيف اتعامل مع الضغط النفسي و الارهاق البدني بسبب رضاعة التوأم؟\n\n
            لاشك أن رضاعة طفلين و الاعتناء بهما في نفس الوقت يحمل الأم عبئاً إضافياً و يتطلب منها
            جهداً مضاعفاً لذا عليها ألا تخجل من طلب المساعدة و العون من جميع دوائرها و بالطبع يجب
            على الزوج أن يكون أول من يقدم هذا الدعم و لو لمدة محددة يومياً يتولى فيها رعاية التوأم
            مقابل أن تخرج الأم من هذه الدائرة المغلقة بالقيام بأي نشاط خارجي كالقيام بجولة تمشية أو
            الخروج للتسوق أو حتى الاستلقاء و الاسترخاء بعد حمام ساخن. \n\n
            وفي كل الأحوال يجب أن تولي الأم عناية خاصة بصحتها خلال فترة إرضاع التوأم و أن تحرص عل
            تناول الأغذية الصحية التي تساعدها على تجديد نشاطها و تساعدها على إدرار لبن الرضاعة
            بكميات وفيرة كما يجب عليها ان تشرب كميات كبيرة من المياه بشكل منتظم حيث تؤدي الرضاعة
            المستمرة إلى الشعور بالعطش. \n\n
        </item>
        <item>رضاعة الطفل كي ينام من الحلول السهلة التي تلجأ إليها الأمهات عند استيقاظ الرضيع في
            فترات متأخرة من الليل, وربما لم تنجو سيدة واحدة من هذا الأمر فدائماً الرضاعة الطبيعية هي
            أقرب وسيلة للتغلب على صراخ الأطفال في أي وقت من الليل أو النهار. \n\n
            بالطبع رضاعة الطفل كي ينام حل سحري خاصة في ظروف الإجهاد و التعب التي تعانيها الأم سواء
            في الأيام الأولى بعد الولادة أو عندما تضطر لاحقاً إلى العودة إلى أعمالها اليومية
            المعتادة و ترغب في الحصول على بعض ساعات من النوم الجيد, لكن هل إرضاع الطفل كي ينام أمر
            كله مميزات ولا توجد له عيوب أو أثار جانبية؟ هذا ما نعرضه في هذا المقال عن مميزات و عيوب
            الرضاعة الليلية. \n\n\n
            مميزات رضاعة الطفل كي ينام \n\n
            إذا بدأنا بالجانب الإيجابي في الأمر فإن رضاعة الطفل كي ينام هي أكثر الوسائل بساطة و
            فاعلية و سرعة لتهدئة أكثر الأطفال الرضع انزعاجاً و غضباً, وأنَّ ضم الأم الطفل إلى صدرها
            يشعره بالأمان كما أن عملية مص الثدي نفسها من أكثر الأشياء التي تحقق الاسترخاء البدني و
            الراحة النفسية للرضيع. \n\n
            لكنّ الأمر لا يقتصر على هذا فحسب فبعض الدراسات العلمية الحديثة تشير إلى أن حليب الأم
            الذي يفرز في المساء له خصائص مميزة تعمل على تسكين ألام الطفل و تحرره من التوتر العصبي.
            \n\nq
            تشير الأبحاث التي أجرتها مجموعة من العلماء الإسبان إلى أن حليب الأم الذي يفرز خلال
            الفترة المسائية و طوال الليل يحتوي مستويات أعلى من ((nucleotidesالمرتبط بزيادة الرغبة في
            النوم !! \n\n
            بينما على النقيض من ذلك فإن حليب الأم الذي يفرز خلال الرضاعة أثناء النهار له خصائص محفزة
            تعمل على زيادة انتباه الطفل؛لذلك ينصح للأمهات التي يقمن بسحب لبن الرضاعة عبر المضخات أو
            بالعصر اليدوي ألا يستخدمن الكميات المسحوبة بالنهار لرضاعه الأطفال ليلاً. \n\n
            إذا رضاعة الطفل ليلاً لا تؤدي إلى استرخائه بسبب المص و العناق فقط وإنما تعمل مكونات حليب
            الأم بالفعل كعقار منوم وهذا هو السر وراء لجوء أغلب الأمهات إلى الرضاعة الليلية كخيار أول
            ووحيد لعلاج نوبات الاستيقاظ الليلي للأطفال. \n\n\n
            عيوب رضاعة الطفل كي ينام \n\n
            من عيوب رضاعة الطفل كي ينام التي ستعاني منها كل أم قررت اللجوء إلى هذا الحل السهل ارتباط
            عدد مرات الرضاعة بعدد مرات نوم الرضيع؛ فالطفل يأخذ فترات متقطعة من النوم خلال النهار و
            الليل وسواء كانت هذه الفترات ساعات من النوم أو غفوات قصيرة ففي كل مرة سيرغب الطفل في
            النوم سيحتاج إلى الرضاعة مما يعني أنك قد تقومين بذلك كل ساعة أو ربما أقل !! \n\n
            من ناحية أخرى فإن من سلبيات رضاعة الطفل كي ينام ارتباط النوم ذهنياً لديه بالرضاعة ومن
            ثمَّ يصبح غير قادر على النوم إلا عن طريقها, الأمر الذي قد لا يتوفر في كل الأوقات و
            الأماكن مثل ركوب المواصلات العامة أو حضور الحفلات أو غير ذلك. \n\n
            بل و تظهر أثار هذا الأمر في مرحلة متأخرة من عمر الرضيع عندما يفترض أن ينام ساعات أطول
            خلال الليل دون الحاجة إلى الرضاعة الطبيعية إلا أن النوم يظل مرتبطاً نفسياً و ذهنياً لديه
            بالرضاعة فإذا استيقظ أثناء الليل يصعب عودته مرة أخرى للنوم دون إرضاعه. \n\n
            إذاً كلما طالت فترة رضاعة الطفل كي ينام كلما ازداد ارتباطه الذهني و النفسي بين "الرضاعة"
            و "النوم" فالرضيع لن يعرف وقتها أن يمكنه النوم بطريقة أخرى و مع شدة حاجته إلى النوم
            ستزيد حدة طلبه للرضاعة. \n\n
            رغم أن الارتباط بين " النوم" و "الرضاعة" من الصعوبة أن يفض دون معاناة في بداية الأمر إلا
            أن الأم يجب ألا تستسلم للحلول السهلة, و أن تعمل على قطع هذه العلاقة بين الرضاعة الليلية
            و النوم بالتدريج و بتعويد الطفل على النوم بشكل مستقل دون الارتباط بأي مثيرات خارجية
            حرصاً على توفير جهدها و حفاظاً على صحتها و حتى يتمكن رضيعها من النوم في كل الأوقات بشكل
            مريح دون الحاجة إلى الرضاعة. \n\n

        </item>
        <item>توجد عدة أسباب لمشكلة بكاء الطفل أثناء الرضاعة و رفضه التقام ثدي الأم و التي تبدأ في
            الظهور بشكل قوي بداية من الأسبوع السادس إلى الثامن من مولده لكنها بالطبع قد تظهر في أي
            وقت وهو الأمر الذي يختلف في أسبابه عن بكاء الطفل بشكل مستمر في غير أوقات الرضاعة
            الطبيعية. \n\n

            من المهم تحديد بعض الخطوات و طرح بعض الأسئلة لتحديد أسباب بكاء الرضيع خلال الرضاعة ومن
            هذه الأسئلة:- \n

            - كم عمر الطفل ؟\n\n

            من الجيد أن تتعرف الأم على خصائص نمو طفلها في كل مرحلة من مراحل حياته خاصة الفترات التي
            تشهد "طفرات" في النمو والتي قد تكون في الأيام الأولى بعد مولده (7-10 أيام), و في
            الأسابيع الثاني و الثالث و الرابع و السادس, وفي الشهور الثالث , الرابع, السادس, التاسع
            وهكذا, وهي الفترات التي يعاني فيها الرضيع من التوتر ويصاب فيها بالهياج\n\n\n\n.

            - متى يبدأ الطفل في البكاء؟\n\n

            لتحديد سبب بكاء الطفل أثناء الرضاعة يجب معرفة "متى" يبدأ البكاء بدقة هل أثناء جلسات
            الرضاعة أم طوال اليوم وفي أوقات مختلفة. \n\n

            إذا كان بكاء الطفل عقب التقام الثدي مباشرة أو بعده بقليل فغالباً سيكون السبب سرعة تدفق
            لبن الرضاعة, أما إذا بدأ في الاهتياج و البكاء قرب نهاية جلسةالإرضاع فربما يكون السبب
            امتلاء معدته بالهواء و رغبته في التجشؤ أو شعوره بالشبع وعدم رغبته في استقبال المزيد من
            حليب الأم أو عدم رضائه عن تدفق اللبن من هذا الثدي و رغبته في الانتقال إلى الثدي الآخر.
            \n\n

            كذلك تحديد وقت بكاء الطفل خلال جلسة الرضاعة بالنسبة للنهار و الليل يساعد في معرفة السبب
            فإذا كان بكاء الرضيع صباحاً و عقب ساعات نوم طويلة نسبياً فقد يكون السبب امتلاء صدر الأم
            باللبن و قوة تدفقه أثناء الرضاعة بشكل ازعج الطفل. \n\n

            أما إذا كان بكاء الرضيع مساءًا وهو الأكثر شيوعاً فغالباً ما يرجع السبب إلى طعام تناولته
            الأم صباحاً أو في الليلة السابقة و على الأم أن تلاحظ تكرار انزعاج الطفل و بكائه ورفضه
            للرضاعة بتناولها أصنافاً معينة من الطعام. \n\n\nq

            - هل يحدث البكاء عند الرضاعة من كلا الثديين أم ثدي واحد؟\n\n

            أغلب الأمهات يتمتعن بوجود غزارة في انتاج لبن الرضاعة و سرعة في التدفق في أحد الثديين دون
            الآخر لذلك إذا كان الصغير يبكي أثناء الرضاعة من جانب دون الأخر فغالباً سيكون بسبب
            الفروقات بين الثديين. \n\n\n

            - هل هناك أسباب خارجية لبكاء الطفل خلال الرضاعة؟\n\n

            تتسبب عوامل أخرى يمكن اعتبارها غير متعلقة بالرضاعة بشكل مباشر في بكاء الطفل و عدم رغبته
            في الرضاعة مثل مرض الرضيع, التسنين, بدء مرحلة الغذاء المختلط, البدء في الفطام, التغييرات
            الجديدة في البيئة المحيطة به كالسفر أو تغييرات الطقس أو غير ذلك. \n\n

            في التالي عرض لأهم الأسباب التي تؤدي إلى بكاء الطفل أثناء الرضاعة:- \n\n

            قد يكون السبب في بكاء الرضيع و رفض الرضاعة سبباً واحداً فقط و قد يكون مجموعة من الأسباب
            مجتمعة و يجب على الأم أن تلاحظ بدقة هل رفض الرضيع للثدي يرتبط بأي أعراض أخرى أم لا. \n\n


            - التجشؤ\n\n

            من أشهرأسباب بكاء الرضع خلال الرضاعةحاجتهم إلى التجشؤ لتفريغ الهواء الذي قد يكون قد دخل
            إلى الجوف نتيجة لوضع التقام الحلمات الخاطئ, أو جوع الرضيع الذي يدفعه للرضاعة بنهم و
            سرعة, أو نتيجة لسرعة تدفق حليب الأم إلى معدة الصغير , لذا على الأم أن تساعد رضيعها على
            التجشؤ عند التبديل بين الثديين و عند انتهاء جلسة الرضاعة. \n\n

            تزداد حاجة الرضع إلى التجشؤ في الشهور الأولى من عمرهم وتقل بعد ذلك كلما استطاع الطفل
            الحركة بمفرده و التخلص من الغازات الداخلية نتيجة لحركته و نشاطه الخاص و ذلك في القترة ما
            بين الشهرين الرابع و السادس من عمره. \n\n

            أفضل أوضاع التجشؤ هي حمل الرضيع على الكتف بشكل عمودي مع الترتيب على ظهره و الحركة به في
            أنحاء الغرفة, وكذلك وضع الطفل على وجهه على فخذي الأم للضغط على المعدة و الترتيب على ظهره
            برقه لإخراج الغازات.\n\n

            - سرعة| بطء تدفق حليب الأم\n\n

            يلجأ بعض الرضع للبكاء أثناء الرضاعة بل ورفض الثدي تماماً إذا أصيب بخيبة الأمل نتيجة بطء
            نزول لبن الأم أو على العكس سرعة تدفقه بالشكل الذي يمنعه من الرضاعة بشكل هادئ و
            مناسب.\n\n

            كما تؤدي قوة وسرعة تدفق حليب الأم نتيجة امتلاء الثدي إلى زيادة كمية الهواء المتسربة إلى
            جوف الطفل ومن ثم امتلاء معدته بالغازات أو إصابته بالتقيؤ.\n\n

            - الزكام و الترجيع\n\n

            إذا أصيب الرضيع بالزكام و انسداد الأنف قد لا تناسبه أوضاع الرضاعة المعتادة و لا تساعده
            على الرضاعة بشكل سليم لذا على الأم أن تعرف وضع الرضاعة المناسب للطفل المصاب بالزكام و
            الترجيع الذي يسبب حرقة للرضيع و يمنعه من الرضاعة.\n\n\n\n\n
        </item>
        <item>هل ترغبين في طريقة ترفع من معدلات الهيموجلوبين أثناء الرضاعة الطبيعية؟ هل تبحثين عن
            وسيلة آمنة لعلاج أمراض الفم و اللثة و الأسنان بعد الحمل و الولادة؟\n
            إذا كانت الإجابة بالإيجاب على السؤالين السابقين فيجب عليك أن تعتمدي ’الرمان‘ كعنصر غذائي
            رئيسي في وجباتك طوال فترة رضاعة الطفل. \n\n
            لكن هل هناك أعراض جانبية لتناول الرمان خلال الرضاعة؟ وهل له فوائد أخرى تساعد في تحسن صحة
            الأم ؟ هذا ما سنتعلمه من خلال هذا الموضوع عن فوائد و أضرار تناول الرمان أثناء مرحلة
            الرضاعة الطبيعية. \n\n
            يثار كثير من اللغط حول مدى سلامة تناول الرمان على صحة الأم و الرضيع إلا أن جميع الدراسات
            العلمية تشير إلى أن تناول كميات معتدلة من ثمرة الرمان أو عصير الرمان آمنة تماماً ولا
            تسبب أي مشاكل خلال رضاعة الطفل. \n\n
            لكن لم تُحدد بعد مدى سلامة تناول كميات كبيرة من المستحضرات الطبية المستخلصة من الرمان,
            لذا يفضل تناوله في شكله الطبيعي كثمرة أو كعصير بكميات معتدلة و استشارة الطبيب قبل تناول
            أي مواد صحية مستخلصة من الرمان لتحديد الجرعات المناسبة. \n\n
            الفوائد الصحية لتناول الرمان أثناء الرضاعة \n\nq
            1- علاج اضطرابات المعدة \n\n
            يتمتع الرمان بقدرة عالية على التعامل مع مشكلات المعدة و الهضم ولديه تأثير قوي على أمراض
            مثل الكوليرا و الدوسنتاريا (الإسهال) كما يساعد تناول عصير الرمان على علاج أغلب المشكلات
            المتعلقة بعسر الهضم و التي قد تواجه الأم خلال الرضاعة. \n\n
            2- علاج الأسنان \n\n
            من الخصائص المعروفة لثمار و عصير الرمان أن يحتوي على كمية كبيرة من مضادات الفيروسات و
            مضادات البكتريا التي تساعد كثيراً في علاج أمراض الفم و اللثة و تحافظ على الأسنان بحالة
            جيدة مما يجعله مفيداً جداً خاصة لتأثر الأسنان السلبي بفترة الحمل و الرضاعه. \n\n\n
            3- يمنع الأنيميا (فقر الدم) \n\n
            تتعرض الأم طوال مدة الرضاعة إلى حالة من الاجهاد البدني يرجع السبب في أغلبها إلى فقر الدم
            نتيجة ضعف الغذاء مما يؤدي إلى بعض الأثار السلبية كتساقط الشعر, والارهاق و الدوخة و
            الشعور الدائم بالرغبة في النوم وهناك قائمة من الأغذية الصحية التي تساعد على تحسين صحة
            الأم و الرضيع منها الرمان و عصيره الذي يعتبر حلاً سحرياً لزيادة تدفق الدم في الجسم
            وتزويده بكميات من الحديد المتوفر بغزارة في الرمان. \n\n\n
            4- يعالج تصلب الشرايين\n\n
            من الأثار الصحية القوية التي تترتب على تناول كميات معتدلة من ثمار و عصير الرمان علاج
            تصلب الشرايين وتقوية الغضروف كما يعمل الرمان على الحفاظ على الأنسجة العصبية و منع
            تمزقها. \n\n\n
            5-يمد الجسم بالبوتاسيوم\n\n
            يعرف الرمان بأنه من الثمار التي يتوافر فيها "البوتاسيوم" بكثرة مما يجعله مصدراً هاماً
            للأم خلال فترة الرضاعة لتحسين وظائف الكلى ومنع أي عدوى أو إصابات قد تحدث خلال هذه
            الفترة. \n\n\n
            6-غني بالألياف و فيتامين (سي) \n\n
            تحتوي بذور الرمان على كميات كبيرة جداً من فيتامين "سي" لدرجة أنها تكفي بمفردها 40% من
            الاحتياجات اليومية لجسد الأم أثناء الرضاعة الطبيعية !!
            كما تحتوي على كميات وفيرة من الألياف التي تساعد بشكل كبير في ضبط معدلات ضغط الدم وتمنح
            الشعور بالشبع. \n\n
            بعض الأثار الجانبية لتناول الرمان \n\n
            تظهر بعض الأثار الجانبية على بعض السيدات بعد تناول أو شرب عصير الرمان و هي ليست حالات
            عامة وإنما تخضع لمدى حساسية بعض الأمهات منه خلال رضاعة الطفل:- \n\n
            - طفح جلدي و حساسية غير متوقعة \n
            - صعوبة في التنفس \n
            - صعوبة في البلع \n
            - انتفاخ في الشفتين و الفم \n\n\n
            قد تحدث هذه الأعراض الجانبية عند تناول أعداد كبيرة من ثمار الرمان أو شرب عصيره وينصح في
            كل الأحوال باستشارة الطبيب المعالج عند ظهور أي من هذه الأعراض الغير متوقعة.\n \n\n

        </item>
        <item>يتميز حليب الأم بأنه سهل الهضم على معدة الرضع لذلك ينصح برضاعة الطفل بشكل متكرر, ففي
            المتوسط يتناول المولود وجبته كل 2-3 ساعات على مدار الساعة بما يعني أن عدد مرات الرضاعة
            يكون ما بين 8-12 مرة خلال اليوم. \n\n
            ولكن هناك بعض الأطفال يرضعون عدد مرات أكثر من هذا لأنهم يتناولون كميات أقل من لبن
            الرضاعة في كل مرة ثم ينامون بعدها و هذا يسمى "الرضاعة العنقودية أو المتتابعة", بينما
            البعض الأخر يكونون أكثر كسلاَ و ينامون فترات أطول – خاصة في الأيام الأولى بعد الولادة-
            لذا يجب على الأم إيقاظهم و تشجيعهم على الرضاعة. \n\n
            في كل الأحوال يجب أن تتعامل الأم بمرونة مع أوقات الرضاعة و مدتها وأن تحرص على معرفة
            علامات الجوع لرضيعها حتى تستطيع إرضاعه في الأوقات المناسبة التي يكون فيها الطفل أكثر
            قابلية لتناول وجبته مما سيساعدها على تحفيز جسدهالإفراز المزيد من لبن الرضاعة. \n\n
            عندما يصبح الطفل أكبر عمراً ستتمكن الأم من وضع جدول أكثر دقة بمواعيد الرضعات بحيث تتمكن
            من استغلال ساعات الليل في النوم لفترات أطول و لكن حتى في هذا الوضع يجب الأم أن تراعي
            علامات الجوع التي يظهرها رضيعها و هي :- \n\n
            مص أصابع اليد\n
            الاستيقاظ, الانتباه و النشاط\n
            تحريك الشفتين معاً\n
            اخراج و ادخال اللسان \n
            اصدار أصوات \n
            رفع ساقيه إلى أعلى \n
            تحريك رأسه من جانب إلى الآخر\n
            يميل برأسه إلى صدر الأم عند حمله \n
            التلوي و التحرك بضيق\n
            هذه بعض علامات جوع الطفل الرضيع التي قد يظهر بعضها للتعبير عن رغبته في تناول وجبته
            الغذائية من حليب الأم لذا على الأم أن تراقب صغيرها لمعرفة هذه العلامات و تفسيرها الصحيح.
            \n\n\nq
            هل انتظر حتى يبدأ طفلي في البكاء لأقوم بإرضاعه؟\n\n
            بكاء الطفل الرضيع يدل على أنه قد وصل إلى مرحلة متأخرة من الجوع لذا يفضل رضاعته قبل ذلك
            فالبكاء يستنفد جزءاً كبيراً من طاقته مما يجعله لا يتم جلسة الرضاعة إلى نهايتها بسبب
            الاجهاد و الرغبة في النوم هذا مع ما يسببه بكاء الطفل من حالة تشنج وعصبية قد تأخذ بعض
            الوقت قبل تهدئته. \n\n\n
            كم مدة الرضاعة في كل جلسة؟\n\n
            بعد الولادة مباشرة يفضل ارضاع الطفل على فترات متقاربة و لمدد زمنية طويلة طالما بقي
            مستيقظاً وذلك للمساعدة في إدرار المزيد من حليب الأم فكلما زادت مرات رضاعة الطفل كلما
            زادت كمية اللين في صدر الأم. \n\n\n
            في الأيام الأولى حاولي ارضاع صغيرك من 10-15 دقيقة من كل ثدي في الجلسة الواحدة, وسوف تقل
            هذه المدة بشكل طبيعي بعد أن يكبر الرضيع قليلاً حيث سيتمكن من تفريغ الثدي الواحد في مدة
            لا تتجاوز 8 دقائق, خلال فترة الرضاعة راقبي هذه العلامات التي تدل على شبع الطفل :- \n\n
            توقف الرضيع عن الرضاعة و تحريك نفسه بعيداً عن ثدي الأم\n
            توقف الطفل عن المص و استشعار الأم بفراغ الثدي\n
            استغراق الرضيع في النوم\n
            اظهار الطفل لعلامات الرضاع و السعادة و الاستجابة لمداعبات الأم\n
            رضاعة الطفل كثير النوم\n\n
            يمثل الأطفال الذين يميلون إلى النوم فترات طويلة تحدياً للأمهات اللاتي يرغبن في الحفاظ
            على جدول منتظم لعدد مرات الرضاعة فعلى الأم أن توقظ صغيرها بعد ثلاث ساعات ونصف من بداية
            أخر جلسة رضاعة مع الحرص على بقائه مستيقظاً لأطول وقت ممكن خلال الإرضاع. \n\n
            نصائح لرضاعة الطفل كثير النوم\n\n
            على الأم استغلال فترات استيقاظ وانتباه الطفل في الرضاعة \n
            تغيير الحفاضات قبل بدء عملية الرضاعة مباشرة أو عند التحويل من ثدي إلى الأخر\n
            مداعبة قدم الرضيع وظهره أثناء الرضاعة لتشجيعه على البقاء منتبهاً\n
            مسح وجه الطفل بقطعة قماش مبللة \n
            مساعدة الطفل على التجشؤ\n
            يجب أن تترك الأم الفرصة لصغيرها للرضاعة بحرية كلما رغب في ذلك سواء من حيث عدد المرات أو
            طول جلسة الرضاعة في كل مرة مع التأكد أن هناك بالفعل لبن كاف للرضيع وأن اقباله على
            الرضاعة ليس سببه نقص حليب الأم\n\n\n\n
        </item>
        <item>إذا كنت تتمتعين بثدي كبير الحجم أو زاد حجمه أثناء فترة الحمل و الولادة فلا شك أن لديك
            بعض الأسئلة حول أفضل أوضاع الرضاعة الطبيعية لك و لطفلك, حيث تمثل الرضاعة تحدياً كبيراً
            خاصة في الأيام الأولى التي تريد فيها أن تتأكد كل أم من التقام الطفل للثدي بطريقة سليمة
            تساعده على امتصاص القدر الكافي من لبن الرضاعة كما تمنع المشكلات الصحية التي تنتج عن عدم
            مص الرضيع للحلمة بشكل صحيح.\n\n
            الأم ذات الثدي الكبير تتضاعف تحدياتها مع ظهور بعض المشكلات مثل عدم استطاعتها حمل الثدي و
            الرضيع معاً لفترة طويلة, أو مخاوفها من أن يغلق الثدي أنف الطفل أثناء الرضاعة مما قد يؤدي
            إلى اختناقه أو عدم تمكنه من الرضاعة بشكل مريح. \n\n
            كل هذه التحديات و غيرها أمور طبيعية تواجه الأمهات اللاتي يخضن تجربة رضاعة الأطفال للمرة
            الأولى و بقليل من المساعدة سيمكن التغلب عليها و ستتمكن الأم من الإرضاع بشكل آمن و سليم.
            \n\n\n
            - ما علاقة حجم الثدي بكمية حليب الأم؟\n\n
            من المعتقدات الشائعة أنه كلما زاد حجم ثدي الأم زادت كمية اللبن و العكس إلا أن ذلك الأمر
            غير دقيقفليس معنى أن الأم تتمتع بحجم ثدي كبير أنها لن تكون عرضة كغيرها من الأمهات إلى
            مشكلة نقص حليب الرضاعة. \n
            لذلك لا يجب أن تنخدع الأم بحجم الثدي عن مراقبة صغيرها و التأكد من أنه يشبع عن الرضاعة
            وذلك بظهور علامات الشبع المتعارف عليها. \nq
            من ناحية أخرى تكون الأمهات ذوات الأثداء كبيرة الحجم مرشحات لإنتاج كميات أكبر من لبن
            الرضاعة الذي يعتبر في كثير من الأحيان ميزة بالطبع إلا أنه قد يتحول إلى أمر مزعج إذا لم
            يستطع الطفل تناول كميات مناسبة من الحليب مما سيؤدي إلى احتقان الثدي و اصابة الحلمات
            الأمر الذي يجعل عملية الرضاعة الطبيعية عملية مؤلمة وشاقة على الأم و رضيعها, أو قد يستجيب
            الرضيع للزيادة المتوفرة من حليب الأم مما يجعله يكتسب الوزن سريعاً مع بعض الأثار الجانبية
            مثل زيادة الترجيع و الإصابة بالغازات و التهيج. \n\n\n
            - نصائح لرضاعة سليمة مع حجم الثدي الكبير\n\n
            إذا كنت تبحثين عن نصائح تسهل لك عملية الرضاعة مع زيادة حجم الثدي فهذه النصائح ستعمل على
            تحقيق قدر أكبر من الأمان و الراحة لكنها ستحتاج منك بعض الجهد في البداية:- \n
            1) دعم الثدي\n\n
            امتلاء الثدي باللبن مع زيادة حجمه يزيد وزنه بطريقة كبيرة مما يجعلك في حاجة إلى شراء
            حمالة صدر مخصصة للرضاعة تعمل على حمل الوزن الزائد و تجنب الشعور بآلام الظهر, بالطبع لن
            تكون حمالات الصدر التقليدية أو المستخدمة قبل الحمل حلاً جيداً لصغر حجمها وعدم مناسبتها
            للوضع الجديد. \n\n
            2) وضع الرضاعة الصحيح\n
            اختيار وضع الرضاعة الصحيح يساهم بشكل كبير في اتمام عملية الرضاعة بشكل آمن و صحي للأم و
            الرضيع خاصة مع الأمهات اللاتي يعانين من ضخامة حجم الثدي حيث يؤثر الوزن الزائد للثدي على
            فقرات العنق و الظهر مما قد يسبب ألاماً غير محببة في هذا الوقت. \n\n
            اختيار وضع الرضاعة الصحيح لن يمكنك فقط من الإرضاع بأريحية لكنه سيمكنك أيضاً من مراقبة
            التقام صغيرك للثدي و التأكد من حصوله على وجبته الغذائية كاملة دون مشكلات تتعلق بالتنفس,
            ينصح في مثل هذه الحالات باستخدام وضع حقيبة اليد و الاستلقاء على الجانب لتحقيق أكبر قدر
            من الراحة للأم و الرضيع. \n\n
            3) تخفيف الثدي قبل الرضاعة \n
            إذا شعرت أن امتلاء الثدي يسبب تحجراً أو صلابة قد ترهقك و تعيق الطفل عن الرضاعة فتخلصي من
            بعض الحليب بالعصر اليدوي أو باستخدام المضخة الطبية قبيل جلسة الرضاعة مباشرة حتى يستطيع
            الرضيع أن يمسك بالثدي و يمصه بسهولة. \n\n
            4) تعلمي من رضيعك\n
            من المفيد للأم أن تتبع إشارات رضيعها طوال فترة الرضاعة و أن تراقب الأوضاع و المرات التي
            رضع فيها بشكل جيد و المرات التي أظهر فيها علامات الضيق و التأفف حتى تختار دائماً الأوضاع
            الأكثر راحة له. \n\n
            5) العلاج الطبي\n
            ظهور الأمراض المتعلقة بالثدي أثناء فترة الرضاعة الطبيعية مثل التهاب الثدي أو الاحتقان أو
            تشقق الحلمات تزيد من صعوبة الرضاعة و تجعلها مصدراً للألم لذا من الأفضل أن تتابع الأم
            دائما مع طبيبها المعالج أولاً بأول ظهور أي مشكلات وتعمل على علاجها سريعاً. \n\n
        </item>
        <item>من أكثر الأشياء التي تشغل عقل العديد من الأمهات القلق حول ما إذا كانت كمية الرضاعة
            الطبيعية كافية ومشبعة لأطفالهن أم لا؟ ولأن الأمر يتكرر بشكل مستمر سنقدم في هذا المقال
            إجابة على سؤال :كيف أعرف أن طفلي يشبع من الرضاعة؟ ولكن بشكل بسيط تستطيع من خلاله كل أم
            أن تطمئن على رضيعها. \n\n\n
            علامات تكتشفي بها الرضاعة المشبعة \n\n
            - إذا حدثت زيادة في وزن الرضيع بمقدار (30 جرام ) يومياً خلال الثلاثة أشهر الأولى
            للرضاعة, و زيادة بمقدار (15 جرام) يومياً خلال الفترة من 3 –6 شهور الأولى فهذا يعني أنه
            يتلقى كميات رضاعه كافية مع ملاحظة أن الأطفال يفقدون بعضاً من أوزانهم بعد الولادة مباشرة
            لكنهم يستردونها سريعاً خلال وقت قصير لا يتجاوز خمسة عشر يوماً من بعد الولادة. \n\n
            - يمكن للأم معرفة ما إذا كانت الرضاعه مشبعة للطفل أم لا من مراقبة عملية الإخراج حيث يميل
            الرضع إلى التبرز ثلاث مرات على الأقل يومياً في الشهر الأول ويكون لون البراز فاتحاً يميل
            إلى الاصفراربنهاية اليوم الخامس للولادة, بنهاية الشهر الخامس تقل مرات التبرز وقد يمضي
            اليوم و اليومان دون إخراج. \n\n
            - إذا كان الرضيع يقبل على الرضاعة بمعدل طبيعي كل ساعتين أو ثلاث ساعات وبمجمل ثمان مرات
            في اليوم فهو يرضع بشكل سليم و مشبع. \n\n
            - يمكن للأم التصنت على صوت الطفل أثناء الرضاعه ومعرفة إذا كان يقوم بالبلع أم لا أو
            بالتدقيق في جوانب الفم لرؤية أثار اللبن. \n\n
            - من العلامات الثانوية التي يمكن التعرف بها على مدى كفاية الرضاعة الطبيعيةللطفل عدد
            المرات التي يقوم فيها بالتبول؛ حيث يستهلك الطفل الطبيعي ما بين 7-8 حفاضات يومياً.
            \n\n\nq
            كيف أزيد من إدرار اللبن؟\n\n
            إذا اكتشفت من هذه العلامات السابقة أن طفلك لا يتناول الرضاعة المشبعة فيمكنك تحفيز إدرار
            اللبن بهذه الطرق:- \n\n
            • اعملي على زيادة مرات الرضاعة الطبيعية للطفل حيث تؤدي تكرار عملية الرضاعه إلى تحفيز
            الجسم لإدرار المزيد من اللبن مع الاهتمام بتقديم كلا الثديين لرضيعك. \n\n
            • تعرفي على أفضل أوضاع الرضاعة الطبيعية الصحيحة التي تتيح لك التحكم في عملية التقام طفلك
            لحلمة الثدي. \n\n
            • عندما تستشعرين أن هناك تباطؤ في عملية المص و البلع من الرضيع بعد فترة من الرضاعة قومي
            بالضغط على الثدي لزيادة تدفق الحليب إلى فم الطفل, وعندما تستشعرين أن الثدي توقف عن إدرار
            المزيد من اللبن أعطي الطفل الثدي الأخر ثم قومي أيضا بعملية الضغط والعصر على الثدي عند
            تباطؤ البلعوهكذا حتى يحصل رضيعك على كمية من الرضاعة الطبيعيةالمشبعة\n\n
            • يمكنك تحفيز جسدك على إفراز المزيد من اللبن بين فترات الرضاعهالطبيعيه باستخدام المضخات
            الطبية للصدر , وتخزين اللبن المستخرج بشكل صحي لإطعامه للرضيح لاحقاً وذلك حتى يتعود الجسم
            على إفراز كميات أكبر من لبن الرضاعة بشكل طبيعي. \n\n
            • لا تقومي بتعويض نقص لبن الرضاعه بأي طعام خارجي دون استشارة الطبيب الذي سيقرر ما إذا
            كان الرضيع في حاجة إلى مكملات غذائية أم لا \n\n
            • تجنبي استخدام العضاضة البلاستيك (السكاته) حيث ستعمل على اضعاف مستشعر الجوع لدى الطفل,
            و استعيضي عن ذلك بترك الطفل يمص الثدي لتحقيق نفس الغرض مع فائدة أن ذلك سيحفز الجسد على
            إدرار المزيد من اللبن. \n\n
            • احرصي على بقاء رضيعك متيقظاً أطول فترة ممكنة أثناء الرضاعةليقوم بعملية المص بنشاط وقوة
            مما سيحفز الغدد الدهنية على زيادة كمية اللبن وذلك بمداعبة أسفل قدمه أو المح على وجهه
            بقطعة قماش مبلله. \n\n
            • تجنبي بعض الأطعمة و الأعشاب التي تقلل من إفراز اللبن و الأصناف التي لا ينصح بتناولها
            أثناء الرضاعة فينفس الوقتاحرصي على تناول الأطعمة المغذية التي تعزز من الصحة العامة وتعمل
            على تحسين عملية الرضاعة الطبيعية. \n\n
            تأتي أهمية معرفة الأم بمدى إشباع الرضاعةالطبيعيةلطفلها حتى تتجنب الأثار التي قد تحدث
            نتيجة نقص كمية اللبن عن احتياجات الرضيع الفعلية و التي قد تؤدي إلى نقص الوزن وتأخر النمو
            مما يسبب مشاكل صحية للطفل. \n\n

        </item>
        <item>الرضاعة عملية فطرية بالأساس يمكن للأم
            أن تؤديها دون الحاجة إلى التدريب أو التعليم لكن الهدف هناأن نساعدالأمهات اللاتي يقمن
            بعمليةالرضاعه
            الطبيعيه للمرةالأولى على الاختيار بين بدائل تساعد في حل مشكلات قد تطرأ على أطفالهن مثل
            كيف
            تختار الأم وضع الرضاعة للطفل المصاب بالزكام؟ أو ما هو وضع الرضاعه الأنسب للرضيع الذي
            يعاني الارتجاع؟ والعديد من الحالات الأخرى. \n\n\n
            رضاعة الطفل الذي يعاني الارتجاع \n\n
            المقصود بالارتجاع أو "الترجيع": أن يقوم الرضيع بإعادة بعض لبن الرضاعة من معدته عبر الفم
            مرة أخرى, ويحدث هذا الأمر عندما تفشل عضلة مقدمة المعدة في الاحتفاظ بالطعام داخل المعدة
            مما قد يتسبب في حرقة(حرقان)يؤدي إلى بكاء الرضيع وربما رفض الرضاعة. \n\n\n
            أفضل أوضاع الرضاعة الطبيعية للمولود الذي يعاني من الارتجاع هي الرضاعة في الوضع العمودي
            أو وضع حقيبة اليد حيثيساعد بقاء جسم الطفل منتصباً في تحسين عملية الهضم. \n\nq
            أما إذا أظهر الطفل رفضالرضاعه بسبب الترجيع فيمكن للأم أن ترضعه وهي واقفة أو متحركة فهذا
            سيؤديإلىتهدئته وتشجيعه على الرضاعة\n\n.
            من المهم أيضاً عقب انتهاء الرضاعة أن تحرص الأم على بقاء الطفل في وضع عمودي (واقفاً) لمدة
            تتراوح ما بين 15-20 دقيقة, كما عليها أن تتجنب أرجحته بزاوية 45 درجة حيث يسبب ذلك ضغطاً
            على العضلة العاصرة في المريء مما يزيد من عملية الارتجاع. \n\n\n
            رضاعة الطفل الذي يعاني الغازات \n\n
            تتكون الغازات في بطن الرضيع من عدة أسباب منها عدم التقام الثدي بشكل صحيح أثناء
            الرضاعهمما يؤدي إلى تسرب الهواء إلى المعدة, أو لتكون بعض أنواع البكتريا الضارة في معدة
            الطفل لسبب أو لأخر كالتلوث مثلاً, كما يحدث في بعض الأحيان أن يتأثر المولود بنوعية الطعام
            التي تتناولها الأم فإذا لاحظت أن تناولك أصنافاً مثل الكرنب, القرنبيط, الفول, البصل ترتبط
            مع إصابة رضيعك بالغازات فعليك التقليل منها في وجباتك الغذائية. \n\n
            أنسب أوضاع الرضاعه الطبيعية للأطفال الذين يعانون من تكون الغازات هي الأوضاع العمودية مرة
            أخرى حيث ستتمكن الأم من الحفاظ على تدفق اللبن إلى أسفل معدة الطفل بشكل جيد. \n\n
            والأهم من أوضاع الرضاعه هو التحكم في التقام الرضيع للثدي حيث يجب أن تحرص الأم على التحكم
            في جرعات اللبن التي يمتصها الطفل بحيث لا تكون سريعة حتى لا تسبب له عسر هضم ينتج عنه
            الغازات, ولا أن يترك الطفل الثدي لفترات طويلة حتى لا يدخل الهواء إلى معدته. \n\n\n
            رضاعة الطفل الذي يعاني الزكام \n\n
            إذا تعرض طفلك للبرد وأدى ذلك إلى إغلاق الأنف وصعوبة التنفس فإن ذلك سيؤدي بالطبع إلى
            صعوبة في الرضاعة لأن أغلب وضعيات الرضاعة الطبيعية يكون فيها أنف الرضيع شبه ملتصق بثدي
            الأم, لذا عليك أن تجربي الرضاعة في وضع الاستلقاء على الظهر أو الوضع العمودي حيث سيتيح
            ذلك مساحة أكبر للطفل للتنفس. \n\n
            رضاعة الطفل الذي يعاني من صعوبة التقام الثدي\n\n
            إذا لاحظت الأم أن الطفل يعاني من مشكلة في التقام حلمة الثدي فعليها أن تجرب أكثر من وضع
            للرضاعة حتى تستقر على الوضع الذي يتناسب معها (حجم الثدي- حجم الحلمات) ومع رضيعها (حجم
            الفم-قوة أو ضعف عضلات المص) وإن كانت أغلب النصائح تدعو إلى البدء في تجربة الرضاعة بوضع
            الفراش المعكوس الذي يتيح للأم رؤية حركة فم الطفل وقدرته على الامتصاص أو وضع حقيبة اليد
            الذي يعطي سيطرة كاملة للأم على رأس الطفل فتسطيع توجيهه ناحية الثدي بوضوح حتى يحصل على
            جرعةرضاعة كافية ومشبعة. \n\n\n

        </item>
        <item>من رحمة الله عزوجل أن جعل جسد الأم يقوم بتحويل جميع الفيتامينات التي تتناولها أثناء
            الطعام إلى لبن الرضاعة أولاً ثم لبقية الجسد حتى لا يتأثر الرضيع بأي حمية غذائية أو نقص
            تتعرض له الأم في المواد الغذائية أثناء الرضاعه. \n\n
            إلا أن هناك بعض أنواع الطعام يجب أن نضع عليها علامة "لا تأكلي هذه الأطعمة أثناء الرضاعة
            !!" وذلك لما قد تسببه من أثار صحية غير مرغوبة على المولود. \n\n\n
            الرضاعة و السمك \n\n
            يحتوي السمك على عناصر غذائية كثيرة لذا لا ينصح بالتوقف عن تناوله تماماً إلا أن الأبحاث
            العلمية تنصح السيدات اللاتي يقمن بعملية الرضاعة الطبيعية أو اللاتي يرغبن في الحمل و
            الإنجاب بالتقليل من كميات السمك لمنع امتصاص الجسم لبعض العناصر الضارة في
            الأسماك(الزئبق), خاصة من بعض الأنواع مثل أسماك القرش و أبوسيف والمكاريل, في المقابل يمكن
            تناول وجبتين أسبوعين من أنواع أخرى مثل الجمبري, التونة المعلبة و السلمون. \n\n
            الرضاعة و الكافيين\n\n
            توجد مادة الكافيين المنبهة في العديد من المشروبات مثل الشاي و القهوة والصودا بل وفي بعض
            أنواع الأدوية أيضاً, والتحذير من الإفراط في تناول الكافيين أثناء الرضاعة حرصاً على عدم
            تسربها للرضيع مما قد يؤدي إلى إصابته بسرعة الاهتياج و القلق مما سيؤثر على صحته العامة
            وسيتطلب مجهوداً أكبر في رعايته. \n\n\n
            الرضاعة و التوابل \n\n
            رغم أن النظام الغذائي أثناء فترة الرضاعهالطبيعيه لا يتطلب من الأم التوقف تماماً عن تناول
            الأطعمة الحريفة إلا أن بعض الرضع يبدون حساسية زائدة تجاه التوابل و المواد الأخرى المثيرة
            مثل الفلفل و الشطة. \n\n\nq
            لذا على الأم أن تلاحظ إذا أصيب الطفل بالغازات أو كانت هناك مشاكل في عملية الإخراج أو أي
            طفح جلدي فقد يكون من أسبابه تناول المواد الحريفة أثناء الرضاعه. \n\n\n
            الرضاعة وفيتامين سي\n\n
            لا يستطيع أحد أن ينكر أهمية الفيتامينات للأم أثناء فترة الرضاعهالطبيعيه إلا أن فيتامين C
            يحتاج إلى مراقبة خاصة إذ أنه له علاقة مباشرة بتغيير طبيعة الإخراج عند الرضع والإفراط فيه
            قد يؤدي إلى حدوث إسهال. \n\n\n
            الرضاعة و النعناع \n\n
            النعناع أحد النباتات التي تستخدم من قبل السيدات اللاتي يرغبن في إنهاء عملية الرضاعة لما
            له من قدرة على وقف إدرار اللبن ! وبالتالي فإن تناول كميات كبيرة منه سيؤثر بشكل واضح على
            كمية لبن الرضاعه. \n\n
            يعتمد قرار الأم على استمرار تناول النعناع أو التوقف عنه إلى ملاحظتها لكمية اللبن عقب كل
            مرة تقوم فيها بتناول كميات غير مقننه من النعناع سواء في شكل شراب أو حلوى. \n\n
            لا توجد قواعد صارمة تحدد لكل أم ما لا يجب عليها تناوله أثناء فترة الرضاعة الطبيعية إلا
            أنه من المهم أن تكون لدى الأم القدرة على الملاحظة الدقيقة لما يعرض رضيعها للمشاكل حيث
            أنه يتلقى منها وبشكل مباشر غذائه الوحيد خاصة في الأشهر الأولى من عمره, وما قد يسبب أذى
            لأحد الأطفال قد لا يسبب لبقية الأطفال فالكل طفل طبيعته و ظروفه الصحية الخاصة و تفاعله
            المختلف مع الرضاعة. \n\n

        </item>
        <item>الرضاعة الطبيعية ليست مهمة الأم وحدها و إنما لكل فرد في الأسرة دوره الذي يجب أن يقوم
            به من أجل أن تمر فترة الرضاعة بسلامة و أمان, و أن يخرج الجميع وقد استفادوا من هذه
            المرحلة الهامة في نمو الرضيع نفسياً و جسدياً. \n\n
            وكما تسعى الأم إلى زيادة وعيها وتنمية ثقافتها حول الرضاعة الطبيعية يجب على الأب أيضاً أن
            يستكمل معلوماته و أن يعرف حدود دوره في هذه الفترة. \n\n
            في البداية يجب أن يعرف كل أب أن الرضاعة الطبيعية هي الوسيلة الأفضل لغذاء الرضيع, وأن
            حليب الأم يضم كافة المواد الغذائية والأجسام المضادة للميكروبات للحفاظ على سلامة الطفل.
            \n\n
            بالإضافة إلى أن الرضاعة من ثدي الأم هو الوسيلة الأرخص و الأسهل و الأنظف و الأكثر جاهزية
            لإطعام الطفل في أي وقت و أي مكان.\n \n
            من ناحية أخرى فإن السيدات اللاتي يرضعن أولادهن بشكل طبيعي يصبحن أقل عرضة للإصابة ببعض
            الأمراض مثل سرطان الثدي و سرطان المبيض, أما على جانب الصحة و الرشاقة فإن الرضاعة
            الطبيعية تستهلك الوزن الزائد الذي تكون خلال الحمل في إنتاج حليب الأم مما يجعل الأمهات
            المرضعات أكثر قابلية للعودة لأوزانهن الحقيقية بعد الحمل. \n\n
            من المعلومات المفيدة التي يجب أن يعرفها كل أب عن الرضاعة الطبيعية أنها تقي الزوجة من
            كثير من الأمراض فقد أظهرت دراسات علمية موثقة أن الأم التي تقوم بالإرضاع لمدة تتجاوز اثني
            عشر شهراً خلال عمرها تكون أقل عرضة للإصابة بأمراض ضغط الدم و السكر و أمراض القلب و
            الكوليسترول. \n\n
            الرضاعة النظيفة دون استخدام الرضعات الصناعية أو الأطعمة خلال الستة أشهر الأولى
            واستمرارها بمعدل منتظم كل ساعة تؤخر عملية التبويض وتؤجل الحمل – غالباً- بشكل طبيعي.
            \n\nq
            التواصل المباشر الذي تقوم به الأم مع الرضيع خلال وقت الرضاعه يعمل على تنمية قدراته
            العقلية و الإدراكية فالطفل في هذه السنّ يحتاج إلى من يتواصل معه بالنظر و يتحدث معه و
            يصدر له أصواتاً و يتعامل معه بدنياً وكلما طالت فترة رضاعة الطفل كلما زادت فرصته في تنمية
            حواسه و قدراته العقلية. \n\n
            تشير الإحصائيات أن الزوجات اللاتي يحصلن على دعم أكبر من أزواجهن يرحبن باستكمال فترة
            الرضاعة الطبيعية إلى مدتها, و أن الأمهات اللاتي يعانين من تبرم أو تجاهل الآباء لهذه
            المرحلة الحساسة يفضلن فطام الطفل قبل موعده, لذا على الأب دور رئيسي في تقدم الدعم اللام
            لزوجته حتى تستكمل هذه الخطوة الأهم في نمو الطفل. \n\n\n
            كيف تدعم زوجتك خلال مرحلة رضاعة الطفل ؟\n\n
            كن مراعياً لمشاعرها داعماً لها :- الرضاعة الطبيعية عملية شاقة وتستنفد من صحة الأم
            وقدراتها لذا فهي تحتاج في هذه الفترة من يقدم لها يد العون ولو بشكل بسيط, كما انه من
            المهم إظهار المشاركة الوجدانية أثناء رضاعة الطفل بإعداد مكان الرضاعة, وتقديم الوسائد, أو
            كوباً من الماء, أو القيام بمساعدة الطفل على التجشؤ بعد الانتهاء من الرضاعه. \n\n
            ساعدها في بناء الروابط مع الرضيع:- الروابط العاطفية التي تنشأ بين الوالدين و طفلهما في
            وقت الرضاعة من أهم العوامل التي تشكل قدرات الطفل النفسية و العقلية ويمكنك كأب أن تقوم
            بدور ملحوظ في هذا الأمر بحمل الطفل و الحديث له و التواصل المباشر معه بالعين و الضم و
            الاحتضان و غير ذلك خاصة في الأوقات التي تحتاج فيها زوجتك إلى الراحة. \n\n
            تغاضى عن اهتمامها بالرضيع أكثر منك:- تتعرض الزوجة طوال مرحلة رضاعة الطفل إلى تغييرات
            هرمونية و نفسية تؤثر بشكل ما على مزاجها العام و حالتها الجسدية ومن أبرز هذه الأشياء فتور
            رغبتها في العلاقة الحميمية مع الزوج لذلك كن صبوراً و تعامل مع الأمر على أنه شيء مؤقت.
            \n\n
            في كل الوقت اظهر تقديرك للدور الذي تقوم به زوجتك و تابع بشكل دقيق البرنامج الغذائي الذي
            يضمن توفر لبن الرضاعة بشكل كاف و مفيد لطفلك و يحافظ على سلامة صحة زوجتك مع العمل على
            توفير بيئة مناسبة للاسترخاء و الاستجمام خاصة في المناطق الطبيعية فهذا من أفضل الأشياء
            التي تعين الأم على تخطي مرحلة الرضاعة الطبيعية. \n\n
        </item>
    </array>
    <array name="tarbya_title">
        <item>5 خطوات تساعدك على تربية الابناء فى غياب الأب</item>
        <item>10أشياء يجب عليك التوقف عن فعلها مع أطفالك الأن</item>
        <item>50 خطوة لزرع الثقة في طفلك</item>
        <item>كيف تتعاملين مع أسئلة الطفل المحرجة</item>
        <item>كيف تحمى طفلكِ من مخاطر الانترنت</item>
        <item>كيف تختارين ألعاب أطفال مفيدة لتنمية ذكاء طفلكِ</item>
        <item>كيف تنمى مهارات التعبير عند طفلكِ</item>
        <item>كيف تنمى مهارة الإبداع لدى طفلك</item>
        <item>كيف تبني علاقات قوية مع أبنائك</item>
        <item>كيفية التعامل مع الطفل العنيد بطريقة صحيحة</item>
        <item>لماذا تفقد الأم سُلطتها على أطفالها أحياناً</item>
    </array>
    <array name="tarbea_desc">
        <item>تربية الابناءمهمة صعبة و مسئولية يتشاركها الاباء و الامهات و لكن فى بعض الاحيان تحكم
            الظروف على الام تولى مسئولية تربية الابناء وحدها فى غياب الاب لاسباب عدة منها " سفر الاب
            ، انفصال الاب عن الام او وفاة الاب " و هنا يكون الحمل اكثر عبئا على الام و خاصة فى تربية
            الصبيان التى تحتاج الى مزيد من الحزم و الشدة\n\n.
            لاشك ان المسئولية اصبحت الان اكثر صعوبة فعليكى تجسيد دور الام الحنون و دور الاب الحازم
            مع ابنائة خاصة فى بعض الامور و المواقف الحياتية التى يتعرض لها الولاد و يحتاجون فيها الى
            دور الاب و اليكى عزيزتى الام بعض الارشادات و النصائح التى تساعدك على تربية الصبيان فى
            غياب الابq. \n \n\n
            5 خطوات تساعدك على تربية الابناء: \n\n
            1. تعزيز دور الاب فى حياة الاولاد: \n
            احرصى دائما على تعزيز دور الاب فى حياة اولادك خاصة اذا كانوا صغار فى السن و لا يستطيعون
            ادراك غياب الاب عن المنزل لذا تحدثى معهم و اخبريهم بأن والدهم يحبهم و لا تجعلى اسباب
            غياب الاب تؤثر بالسلب على نفسيتهم. \n\n
            2. لا تتعاملى مع ابنك على انة رجل البيت: \n
            لا تتعاملى مع ابنك على انة راجل البيت لان هذا خطأ كبيرا تقع فية الكثير من الامهات حين
            يتعاملوا مع ابنائهم على انهم رجال و عليهم تحمل مسئولية المنزل و تعويض غياب الاب و لا
            تجعلى ابنك يمارس دور الاب على اشقائة من الاناث اذا وجد بل اجعلية يعيش مراحل طفولتة. \n\n
            3. علمى ابنك السلوك الصبيانى: \n
            لا تجعلى ابنك يقلدك فى طريقة كلامك او مشيتك بل احرصى دائما على ان تكون طريقة كلامة و
            سلوكياتة مثل باقى اقرانة من الصبيان و لاتدعية يشاهدك و انتى تضعين مستحضرات التجميل حتى
            يحاول ان يفعل مثلك و عليكى ايضا تعليمة اداب استخدام التواليت و كيف يستخدم المبولة الخاصة
            بالصبيان بطريقة صحيحة حتى لايكون مختلف عن غيرة\n\n.
            4. اختيار قدوة حسنة لابنك: \n
            يجب عليكى ايتها الام ان تدمجى ابنك فى وسط المجتمع الذكورى و ان يقترب من اقاربة من الذكور
            مثل " الجد ، الخال ، العم ، و ابنائهم " ، حتى يكتسب بعض الخبرات منهم ة احرصى ايضا ان
            يمارس احد الرياضات مثل الكورة اذا امكن. \n\n
            5. لا تجعلية بأنك ضعيفة: \n
            لا تجعلى ابنك يراكى ضعيفة او يشعر بأنك غير قادرة على تحمل المسئولية فى غياب الاب بل كونى
            لة ام قوية قادرة على تحمل المسئولية و انك امراءة قادرة على تحمل الصعاب دون ان تفقدى
            الجانب الحنون لكى. \n\n\n
        </item>
        <item>عملية تربية الأبناء رحلة طويلة لا تخلو من بعض الأخطاء التي تقع بسبب حرص الوالدين على
            الوصول إلى حالة مثالية لسلوكيات الطفل وعلاقاته بالأخرين. ها هنا الأن نظراً لخطورتها على
            صحتهم النفسية. \n\n

            يحتاج الوالدان إلى التخلص من الضغوط الزائدة التي تضعها عملية تربية الأبناء على أعصابهم،
            في نفس الوقت الذي يحتاج فيه الأبناء إلى قدر من الحريّة والاستقلالية يساعدهم على تنشئة
            سليمة لذا توقف عن هذه الأمور الأن:- \n\n
            1) القيام بكل شيء بديلاً عن الطفل\n\n
            واجباتالوالدين ناحية أبنائهم محددة ومعروفة تشمل توفير البيئة الملائمة لنموهم بشكل صحيّ
            سلوكياً وبدنياً. \n
            إلا أن البعض وبدافع الحب المفرط يتحول إلى "ماكينة" لا تتوقف عن تلبية مطالب الأبناء طوال
            ساعات الليل والنهار. \n
            عندما يبدأ الوالدان القيام بأشياء كثير لأطفالهم ينتهي بهم الأمر إلى القيام بكل شيء مما
            ينتج طفلاً اتكالياً. \n
            بالتأكيد هذا ليس في مصلحة أحد!!. \n\n
            فمن ناحية سيكون هذا الطفل عبئاً على والديه طوال فترة بقائه في البيت، ومن ناحية أخرى لن
            يستطيع الاعتماد على نفسه والاستقلالية بحياته عندما ينضج لاحقاً.
            ترك مساحة للطفل للقيام ببعض الأمور المتناسبة مع عمره يعزز من خُلق الاعتماد على النفس.
            \n\n
            وهنا يظهر دور الوالدين في ضرورة تكليف الطفل ببعض المهام منذ سنّ مبكرة مثل جمع ألعابه،
            تنظيف مكان تناول الطعام، وضع ملابسه في موضعها وهكذا. \n\n
            بل إنَّ الأفضل أيضاً إسناد وظائف خاصة للطفل (مهما كان عمره) يعرف أنها ضمن مسؤولياته داخل
            الأسرة. \nq
            2) البقاء مع الطفل طوال اليوم \n\n
            بينما يدعو الكثيرون إلى ضرورة بقاء الوالدين مع أبنائهم أطول وقت ممكن نرى أن هذه الدعوة
            تنقصها الدقة!!. \n\n
            قضاء الوقت مع الأبناء لا يجب أن يحسب بالكمّ وإنما بجودة الساعات التي نقضيها معهم. \n\n
            عندما تقضي 10 ساعات في المنزل مع أبنائك منشغلاً عنهم بمواقع التواصل أو بالتحدث في الهاتف
            فهذا وقت ردئ لا يجب أن يحسب، وعلى العكس عندما تقضي ساعة في نشاط ترويحي أو نزهة سير أو
            لعبة حركية فهذا وقت جيّد لك ولطفلك. \n\n
            هذا لا يعني أن يتفرغ الوالدان لملازمة أطفالهم ومن ثمَّ وضعهم تحت ملاحظة دقيقة طوال 24
            ساعة/ 7 أيام. \n\n
            هذه الطريقة تجعل الأبناء تحت ميكروسكوب الملاحظة الدائمة مما يعظم أخطائهم الصغيرة في عيون
            والديهم وبالتالي تكثر النصائح والتوجيهات مما يجبر الطفل على مخالفة فطرته في كثير من
            الأوقات. \n\n
            هل يترك الطفل ليلعب بمفرده؟\n\n
            ترك الطفل ليلعب بمفرده له فوائد كبيرة جداً تغفل عنها الأمهات منها تنمية مخيلة الطفل
            وقدراته الإبداعية والتخيلية، تنمية شخصية مستقلة تساعده على التميز عن الانضمام إلى
            مجموعات الأقران وكذلك تهيئة الطفل لمناخ المدرسة حين يضطر إلى مفارقة الأسرة. \n\n
            إذا كنت تسمح لطفلك باستخدام الأجهزة الإليكترونية والحواسيب فهناك بعض القواعد عليك التعرف
            عليها من أجل تجنب مخاطر الإنترنت. \n\n
            كما أن السماح للطفل باللعب مع الأطفال القريبين له في العمر له فوائده الكثيرة مثل تعلم
            الطفل التشاركية والعمل الجماعيّ واكتساب سلوكيات التعايش. \n\n
            في كل الأحوال لا يجب أن يخضع الطفل للبقاء تحت ملاحظة الأهل فترات طويلة وإنما تترك له بعض
            المساحة الشخصية. \n\n\n
            3) تنشئة الطفل ليكون نسخة من الوالدين\n\n
            يأتي ضمن قائمة أشياءيجبعليكالتوقفعنفعلهامعطفلكحرص الوالدين على تنشئة أطفالهم ليكونوا
            صورة مكررة منهم.\n \n
            هذا لا يتعلق بالرغبة في أن يكتسب الطفل نفس وظيفة أحد الوالدين ولا ملامحه ولكن طبائعه
            وأخلاقه أيضاً.\n \n
            يجب أن نفهم أن الله خلق كل إنسان على هيئة خاصة، وأن محاولة إجبار الأبناء على القيام
            بأمور تخالف فطرتهم تحت أي دعاوى تضر بصحتهم النفسية والعقلية.\n \n
            لقد خلق الله طفلك متفرداً فلا تجعله نسخة!!\n \n
            لا تحاول أن تكرر وسائل التربية التي ترعرعت عليها منذ عقود.\n \n
            لا تجبر طفلك على سلوكيات أجبرت عليها عندما كنت صغيراً. \n\n
            لا تكرهه على حبِّ ما تحب ولا بغض ما تبغض.\n \n
            لا تلزمه بدراسةٍ لا يجد استعداداً فطريّاً لها.\n \n
            لا تضطره إلى عملٍ لا يحقق شغفه بحثاً عن المال أو النفوذ. \n\n
            احترم قرارات طفلك طالما لا تخالف شرعاً أو عرفاً. \n\n
            هؤلاء الذين نبغوا وصاروا ملء السمع والبصر في كلّ مكان حول العالم نتاج تربية حرّة سمحت
            لقدراتهم أن تنطلق ولشخصياتهم أن تستقل في مرحلة مبكرة. \n\n\n
            4) معاملة الطفل كأنه ناضج \n\n
            لماذا يعامل الوالدان ابنهمعلى أنه شخص كبير مسجون في جسم طفل صغير؟\n\n
            الطفل مجرد كائن ينمو محاولاً أن يفهم الحياة من حوله، متعرفاً على مشاعر الأخرين وحدود
            علاقاته معهم. \n\n
            كلّ ذلك في حدود قدراته العقلية والنفسية المحدودة بحكم عمره وتجاربه والبيئة التي يعيش
            فيها. \n\n
            إذاً من الخطأ أن نتعامل مع هذا الطفل على أنه شخصيّة ناضجة مهما اظهر نباهة وذكاء أو تصرف
            تصرفات تفوق عمره الفعليّ. \n\n
            الطفل يظل طفلاً محكوماً بخصائص عمره العقلية والنفسية كما بقية مراحل حياته اللاحقة. \n\n
            الطفل يفكر كطفل، ويشعر كطفل لذا يجب أن يعامل كطفل وأن نتعلم كيف نجيب على اسئلته المحرجة
            بقدر من الذكاء والشفافية. \n\n
            من أكبر الجرائم التي ترتكب في حق الأبناء أن نعاملهم كناضجين فنحمّل قلوبهم الصغيرة هموماً
            كبيرة يعجزون عن حملها أو نحدثهم في مسائل عميقة يعجزون عن فهمها. \n\n\n
            5) مقارنة الطفل بغيره\n\n
            إذا أردت أن تدمّر شخصية طفلك وتؤذي علاقاته مع أقرانه فضعه دائماً في مقارنة معهم. \n\n
            المقارنة السلبية التي تشعر الطفل بأنه اقل من اصدقائه وأقاربه تهدم ثقته في نفسه وتعوق من
            محاولته للتطور والتحسن. \n\n
            والمقارنة الإيجابية التي تشعر الطفل بأنه يتفوق على من حوله خاصة زملاء الدراسة أو إخوته
            ترسخ فيه الإحساسبالاختلاف مما ينعكس على معاملته لهم بتعالي وازدراء. \n\n
            عندما يلجأ الأهل إلى مقارنة طفلهم بالأخرين فإنهم يؤذون مشاعره بشكل لا يمكن تخيله، إن هذه
            المقارنة تجعل الطفل يشعر بالذنب حيال أشياء لا يمكنه التصرف حيالها. \n\n
            عوضاً عن ذلك يفضل أن تتقبل الأسرة الابن قبولاً غير مشروط بتفوق دراسيّ أو هيئة جسمانية.
            \n \n
            وأن يبحث الوالدان عن نواحي التميز عند أبنائهم بدلاً من مقارنته بغيره فربما ينبغ الطفل في
            جوانب أخرى لكن الأهل يصرون على البحث في الجانب الخاطئ. \n\n

            إذا كان هناك أشياءيجب عليك التوقف عن فعلها مع طفلك فهذه القائمة السابقة تضم أخطر هذه
            الأخطاء التربوية التي يجب عليك تجنبها. \n\n
            تربية الأبناء عملية مستمرة قابلة للتطوير بشكل يوميّ لذا عليك أن تعتبر هذه المقالة نقطة
            انطلاق نحو علاقة تربوية جديدة ومتميزة. \n\n\n\n\n

        </item>
        <item>

            امدح طفلك أمام الغير. \n
            \n
            لا تجعله ينتقد نفسه. \n
            \n
            قل له (لو سمحت) و(شكرا). \n
            \n
            عامله كطفل واجعله يعيش طفولته. \n
            \n
            ساعده في اتخاذ القرار بنفسه. \n
            \n
            علمه السباحة. \n
            \n
            اجعله ضيف الشرف في إحدى المناسبات. \n
            \n
            اسأله عن رأيه، وخذ رأيه في أمر من الأمور\n.
            \n
            اجعل له ركنا في المنزل لأعماله واكتب اسمه على إنجازاته. \n
            \n
            ساعده في كسب الصداقات، فان الأطفال هذه الأيام لا يعرفون كيف يختارون أصدقائهم. \n
            \n
            اجعله يشعر بأهميته ومكانته وأن له قدرات وهبها الله له. \n
            \n
            اغرس فيه مبادئ الإيمان بالله. \n
            \n
            علمه مهارات إبداء الرأي والتقديم وكيف يتكلم ويعرض ما عنده للناس. \n
            \n
            علمه كيف يقرأ التعليمات ويتبعها. \n
            \n
            علمه كيف يضع لنفسه مبادئ وواجبات ويتبعها وينفذها. \n
            \n
            علمه مهارة الإسعافات الأولية. \n
            \n
            أجب عن جميع أسئلته. \n
            \n
            أوف بوعدك له. \n
            \n
            علمه مهارة الطبخ البسيط كسلق البيض وقلي البطاطا وتسخين الخبز وغيرها. \n
            \n
            عرفه معني الدعاء واللجوء لله وأهميته. \n
            \n
            علمه كيف يعمل ضمن فريقه. \n
            \n
            شجعه على توجيه الأسئلة. \nq
            \n
            أجعله يشعر أن له مكانة بين أصدقائه. \n
            \n
            أفصح عن أسباب أي قرار تتخذه. \n
            \n
            كن في أول يوم من أيام المدرسة معه. \n
            \n
            اروي له قصصا من أيام طفولتك. \n
            \n
            اجعل طفلك يلعب دور المدرس وأنت تلعب دور التلميذ فلها دور قوي في زرع الثقة في نفسه. \n
            \n
            علم طفلك كيف يمكن العثور عليه عندما يضيع. \n
            \n
            علمه كيف يرفض ويقول (لا) للخطأ. \n
            \n
            علمه كيف يمنح ويعطي\n.
            \n
            أعطه مالا يكفي ليتصرف به عند الحاجة. \n
            \n
            شجعه على الحفظ والاستذكار. \n
            \n
            علمه كيف يدافع عن نفسه وجسده. \n
            \n
            اشرح له ما يسأل عنه من شبهات وشكوك في نفسه. \n
            \n
            لا تهدده على الإطلاق. \n
            \n
            أعطه تحذيرات مسبقة. \n
            \n
            علمه كيف يواجه الفشل. \n
            \n
            علمه كيف يستثمر ماله. \n
            \n
            جرب شيئا جديدا له ولك في آن معا مع معرفة النتائج مسبقا. \n
            \n
            علمه كيف يصلح أغراضه ويرتبها. \n
            \n
            شاطره في أحلامه وطموحاته وشجعه على ان يتمنى. \n
            \n
            علمه عن اختلاف الجنسين بين الذكر والأنثى . \n
            \n
            علمه القيم والمبادئ السليمة والكريمة. \n
            \n
            علمه كيف يتحمل مسؤولية تصرفاته. \n
            \n
            امدح أعماله وإنجازاته وعلمه كتابتها. \n
            \n
            علمه كيف يتعامل مع الحيوان الأليف. \n
            \n
            اعتذر له عن أي خطأ واضح يصدر منك. \n
            \n
            اجعل له يوما فيه مفاجآت. \n
            \n
            علمه معني "العائلة" وان الاتحاد قوة. \n
            \n
            أخبره انك تحبه وضمه إلى صدرك، فهذا يزرع فيه الثقة بنفسه. \n
        </item>
        <item>في بداية مرحلة الأمومة يقتصر دور الوالدين على مهام الرعاية و الحماية و التغذية و
            التدليل إلا أنه وبعد أن يبدأ الطفل في مرحلة تركيب الجمل و اكتشاف الكون من حوله ينظر إلى
            والديه على أنهما المرجع الرئيس لإجابة التساؤلات الحائرة و إيجاد الحلول للقضايا الغامضة
            في حياته الصغيرة. \n\n
            وبمثل بساطة عقل الطفل الصغير تكون بساطة أسئلته لكنها سرعان ما تتطور مع نموه و زيادة
            عمره, و اتساع مداركه و معارفه؛ الأمر الذي يقحمه في موضوعات تثير فيه الرغبة في المعرفة
            والحرص على اكتشاف المجهول, \n\n
            وبينما تكون مهمة الأم سهلة وقدرتها على إجابة الأسئلة في الفترة الأولى من عمر طفلها
            مُمكنة, تزداد هذه المهمة صعوبة مع تقدم عمر الطفل وتغيب الكثير من الإجابات عن الأم إمّا
            لعدم معرفتها, وإمّا لكون هذه الأسئلة تناقش موضوعات حساسة, \n\n
            أو محرجة, أو أكثر عمقاً من عقلية الطفل مثل الأسئلة التي تدور حول الموت و الجنس و المشاكل
            الأسرية و الفروق العقدية. \n\n\n
            كيف تتعامل مع أسئلة الطفل المحرجة ؟\n\n
            النصيحة الأكثر أهمية التي يجب أن يلتزم بها الوالدان عند الرد على أسئلة ابنائهم في أي
            مرحلة عمرية هي عدم التجاهل و الرد على الأسئلة بصدق ووضوح يتناسب مع العمر العقلي للطفل.
            \n \n
            إعراض الوالدين عن الطفل عند طرح الأسئلة و الانشغال بقصد التهرب من الإجابة أو الاهتمام
            بأشياء أخرى يغلق آفاق الحوار بين الابن و أسرته ويجعل الطفل يبحث عمَن يجيب عن تساؤلاته
            الحائرة خارج دائرة الأسرة الموثوقة و بالتالي تجد مجموعات الأصدقاء طريقها إلى التأثير في
            عقلية و نفسية الطفل. \n\n
            عندما يتجاهل الوالدان الرد على أسئلة أطفالهم فإنهم يغلقون بوابة الحوار للأبد وعندما
            يريدا لاحقاً إعادة فتح الحوار في فترة المراهقة و البلوغ سيجدان ممانعة كبيرة, و صدّ من
            الابن, وعدم رغبة في التواصل و كأنه يرد لهما الصنيع الذي فعلاه معه عندما كان صغيراً. \n\n
            لذا فالنصيحة هنا أن تصغي جيداً لحديث أبنائك وأن تمنحهم الوقت الكافي للسؤال عن كل ما يدور
            في أذهانهم دون أن تضطرهم بالنهر و الزجر أو الاستهزاء و الاحتقار إلى البحث عن أذن غير
            أذنك يلقون إليها بمتاعبهم, و لسان غير لسان يتلقون منه إجاباتهم. \n\n
            أما النقطة الثانية فهي ضرورة الرد بصدق ووضوح على أسئلة الطفل دون أن يستشعر أنه يسأل عن
            أشياء ممنوعه أو معلومات محظورة ولكن بالطريقة التي تتناسب مع قدراته العقلية فما يصلح أن
            يعرفه طفل في الخامسة عشر لا يناسب بالتأكيد ما يجب أن يعرفه طفل في الخامسة. \n\n
            الإجابة بصدق على أسئلة طفلك تنمي رابطة الثقة بينكما و تشعر الطفل بمكانته و تقدير والديه
            له, و على العكس الرد بصورة فيها سخرية أو كذب واضح على تساؤلات الأطفال الحرجة يحفزهم على
            البحث بطرقهم الخاصة عن إجابات لهذه الأسئلة في الوقت الذي يفقد فيه الوالدان مكانتهما
            كمرجع موثوق للأبناء. \n\n\n
            أخطاء شائعة عند الرد على أسئلة الأطفال\n\n
            التسرع فى الرد :\n \n
            من الأخطاء الشائعة عند الإجابة على اسئلة الأطفال الرد السريع الغير متأني دون معرفة ما
            وراء السؤال؛ لابد أن يفهم الوالدان أن عقلية الأطفال تختلف عن عقلية الناضجين وأن الطفل قد
            يعبر عن مخاوفه في شكل اسئلة لا تستهدف المعلومة المباشرة قدر ما تبحث عن ردٍ مطمئن
            لاضطرابات نفسية داخلية عند الطفل. \n\n
            فطنة الوالدين إلى مقاصد الأسئلة يرفع عنهما كثيراً من حرج الإجابة, في نفس الوقت الذي
            يُسَهل عليهما تقديم ردود تلبي احتياجات الطفل النفسية و العقلية؛\n\n
            إذا اردنا أن نضرب مثالاً لهذا الأمر فسنقول ماذا لو أن طفلك طرح عليك هذا السؤال قبل
            الذهاب إلى رحلة المدرسة لحديقة الحيوان " هل صحيح أن الأسود تتغذى على البشر؟",\n\n
            ربما سيجد الكثير من الآباء و الأمهات أن سؤال الطفل سهل ومن ثمَّ يتسرعون بتقديم إجابة
            تؤكد معلومة الطفل, إلا أنه وبقليل من التروي نفهم أن هذا الطفل يعاني قلقاً داخلياً وخوفاً
            مكبوتاً من زيارة حديقة الحيوانات !! \n\n
            وأن الإجابة التي يبحث عنها ليست تأكيد أكل الأسود للبشر ولكنه يريد أن يسمع أن حديقة
            الحيوانات ليست غابة مفتوحة و أن الأسود يُحتفظ بها في أقفاص خاصة يقف عليها حراس و أنها لن
            تلتهمه. \n\n\n
            الكيف و ليس الكم : \n\n
            من الأخطاء الشائعة أيضاً عند الإجابة على اسئلة الأطفال أن يتحول رد الوالدين إلى محاضرة
            علمية تمتد طويلاً رغم أن العبرة في التعامل مع أسئلة الصغار تكون كيفاً وليس كماً. \n\n
            ما يجب أن يدركه الوالدان أن الطفل تكفيه جملة واحدة للإجابة على سؤاله طالما أن هذه الجملة
            تتضمن المعلومة التي يريدها, و أن الفقرات المطولة التي يلقيها الآباء و الأمهات على
            ابنائهم لا يبقى منها في الذاكرة سوى الشيء القليل, \n\n
            وأن الأفضل أن يمنح الابن الإجابة مختصرة لترك الفرصة لعقله لاستيعابها وتحليلها ومن ثمَّ
            البناء عليها والبدء في طرح اسئلة جديدة. \n\n\nq
            نصائح ونماذج للرد على أسئلة الأطفال المحرجة\n\n
            ناقش طفلك بهدوء : \n\n
            من الفوائد القيّمة عند التعامل مع أسئلة الأطفال المحرجة أن يتم التعامل معها ببساطة ودون
            استشعار الحرج لأن الطفل عندما يسألها لا يقصد أن يسبب حرجاً لوالديه,
            و لا يعدو سؤاله أن يكون واحداً من عشرات أو مئات الأسئلة التي تدور بذهنه يومياً, لذلك لا
            داعي لمواجهة الطفل بعاصفة من الغضب إذا سأل عن الجنس أو المخدرات أو التدخين أو غير ذلك من
            الأمور, \n\n
            وبدلاً من ملاحقته بأسئلة من نوع " كيف سمعت بهذا الأمر؟ ومن أخبرك به؟" . \n\n
            يفضل أن يحاول الوالدان معرفة كمية ونوعية المعلومات التي يعرفها الطفل عن الموضوع لتصحيحها
            أو لوضعها في الإطار السليم, و أن تستبدل الأسئلة الهجومية السابقة بأسئلة حوارية مثل
            " ماذا تعرف أنت عن هذا الأمر؟ كيف توصلت إلى هذا المفهوم؟"\n\n
            ومن هنا تبدأ عملية التصحيح و التعديل حسب العمر ولنتذكر مرة أخرى أن عقلية الطفل تختلف عن
            عقلية الناضج وأن ما نعتبره موضوعات ذات حساسية خاصة في عالم الكبار لا يعدو أن يكون أمراً
            عادياً في عالم الصغار. \n\n\n
            اشهر الاسئلة المحرجة\n\n
            من أشهر الأسئلة المحرجة التي يطرحها الأبناء دائما على والديهم والتي إما تقابل بعاصفة من
            الغضب أو التهرب أو تقديم ردود غير مقنعة تسخر من عقلية الطفل السؤال عن اختلاف التكوين
            الجسدي للأولاد عن البنات ! \n\n
            للإجابة على مثل هذا السؤال علينا أن نتذكر قاعدتين أساسيتين ورد ذكرهما سابقاً بهذا
            المقال؛ الأولى مراعاة العمر العقلي للطفل و الثانية الرد بجملة واحدة أو جملتين و انتظار
            رد فعل الطفل فإما يكتفي بالإجابة أو يعود ليطرح سؤالاً جديداً. \n\n
            الرد الأفضل – من وجهي نظري- على مثل هذا السؤال كالتالي " خلق الله الكائنات بأشكال مختلفة
            لتؤدي وظائف مختلفة فالطيور لها أجنحة لتستطيع الطيران بينما الأسماك ليس لها أجنحة لأنها
            لا تحتاجها وعندما تكبر الفتاة ستعرف وظيفة أعضائها المختلفة عن الولد و العكس أيضاً".\n\n
            قد تكون هذه الإجابة مناسبة ومقنعة للأطفال في سن المرحلة الابتدائية حتى إذا طلبوا مزيداً
            من التفسير فيمكنك أن تعدهم بمزيد من المعلومات عندما يصلون إلى سن معينة,
            أما إذا جاء هذا السؤال من طفل في مرحلية عمرية أكبر فهي فرصة جيدة لتوضيح كثير من الأمور
            الشرعية حول ممارسة الجنس و آداب التعامل بين الرجال و النساء و وجوب غض البصر بالتوازي مع
            تقديم معلومات عامة حول دور اختلاف التكوين البدني بين الذكور والإناث في الإنجاب. \n\n
            مثال اخر : \n\n
            أمّا إذا طرح أحد الأبناء سؤلاً حول كلمات بذيئة قد يكون سمعها في الشارع عرضاً فمن المهم –
            كما أسلفنا- عدم تجاهل الرد أو تقديم ردود سطحية والأفضل أن يوضح للطفل أن هذا نوع من
            السباب يستخدمه أشخاص غير ملتزمين أخلاقياً مع التأكيد أن مثل هذه الكلمات خارج قاموس
            الأسرة ولا يجب أن يفكر في استخدامها داخل أو خارج المنزل. \n\n
            السؤال عن الموت : \n\n
            من الأسئلة التي تحتاج إلى تعامل خاص عند طرحها من قبل الأطفال السؤال عن "الموت", خاصة
            عندما يصادف ذلك حالة وفاة في محيط العائلة, وأفضل المداخل للرد على مثل هذه الأسئلة التطرق
            إليها من الناحية الطبية : \n\n
            أولاً فنخبر الطفل أنه في لحظة الموت تبدأ أجهزة الجسم بالتوقف تدريجياً, ثم تخرج الروح
            التي تشبه تيار الكهرباء الذي إذا انقطع توقف عمل كل شيء,
            ثم في المرحلة التالية نشرح بعض المفاهيم الدينية حول الموت و الحياة الآخرة و أن الدنيا
            ستنتهي لكن الأخرة باقية ومن ثم على الإنسان أن يسعى ليؤمن حياته الأبدية بالعمل الصالح كما
            يسعى أن يؤمن حياته الحالية بأعمال الدنيا والأعمال الصالحة. \n\n
            من المهم عند التعامل مع أسئلة الموت ألا يتطرق إليها من باب التخويف و الترعيب و الحديث عن
            عذاب القبر و ظلمته فمثل هذه الأمور تقلق الطفل نفسياً,
            والأفضل أن يكون المدخل " من أحب لقاء الله أحب الله لقائه" وأن الصالحين تسبقهم أعمالهم
            الصالحة التي كانوا يعملونها في الدنيا إلى الآخرة. \n\n\n
            الخلافات الزوجية : \n\n
            أما إذا كان السؤال حول الخلافات الزوجية بين الأب و الأم فمن المهم أن يتم الرد بشكل حذر
            جداً وأن يوضح للطفل أن هناك علاقة حب ومودة بين الوالدين إلا أنه يحدث أحياناً اختلاف في
            طريقة التفكير مما يؤدي إلى الشجار مع الاعتراف أمام الطفل أن ما حدث من صوت مرتفع خطأ لن
            يتكرر. \n\n\n
            الطفل و الجماع : \n\n
            لا يزال هناك الكثير من الأسئلة المحرجة التي يطرحها الأطفال على والديهم لكني أعتقد أن
            أكثر هذه الأسئلة إحراجاً قد يكون عندما يضبط الطفل والديه متلبسين أثناء الجماع,
            هنا يكون الموقف معقداً ويحتاج إلى رد ذكي مقنع لا يترك أثاراً نفسية سيئة لدى الطفل ولا
            يشغل ذهنه أكثر من اللحظة التي يطرح فيها السؤال حتى لا يدفعه لمحاولة التقليد أو الاستكشاف
            لاحقاً. \n\n
            في هذه الحالة يفضل أن يتعامل مع الطفل حسب نوعه فإذا كان ولداً تقدم الأب للإجابة, وإذا
            كانت بنتاً تقدمت الأم للرد على سؤال طفلتها و الذي غالباً سيكون "ماذا تفعلان؟؟!!".\n\n
            الإجابة المباشرة تختصر الكثير من الوقت, وتقمع العديد من الأفكار السيئة التي تدور في ذهن
            الطفل في هذه اللحظة كما أن التعامل بهدوء و الحديث بشجاعة و دون خجل سيكون له دور كبير في
            اقناع الطفل بهذه الإجابة" عندما يحب رجل امرأة ويتزوجان فإنهما يرغبان في أن يكونا قريبين
            من بعضهما البعض ولا ينفصلان وهذا ما رأيته".\n\n
            فى الختام: \n\n
            لابد أن يدرك الوالدان أن الأطفال كائنات فضولية بطبعها و أن كثرة الأسئلة دليل على حسن
            عقلية الطفل, وأن مهمة الآباء و الأمهات تلقين الأبناء المعارف و المعلومات اللازمة لتكوين
            حصيلتهم المعرفية ليستطيعوا أن يفهموا أنفسهم و الحياة والناس من حولهم .
            \n\n\n\n\n\n\n\n\n
        </item>
        <item>لا جدال أن القلق و الخوف يتسرب إلى كل أب و أممن مخاطر الإنترنت على الأطفال, وأن مهمة
            الحفاظ على الأبناء من تهديدات الحياة الحقيقية أضيف إليها مهمة أخرى هي الحفاظ عليهم من
            تهديدات الحياة الافتراضية, فالأمر تخطى الحماية من مشاهد غير مرغوبة تبث العنف أو تلميحات
            جنسية كما كان يحدث في المواد الإعلامية المعروضة على التلفاز إلى حياة كاملة يعيشها
            الأطفال على مواقع التواصل الاجتماعي يلتقون فيها مع غرباء و يتبادلون معهم المعلومات و
            البيانات الشخصية و غير ذلك مما يتطلب أن يكون هناك دليل يرشد الوالدين إلى كيفية تأمين
            تواصل أطفالهم عبر الإنترنت. \n\n\n
            كيف تتجنبين مخاطر الإنترنت على أطفالكِ ؟\n\n
            لابد أن يعرف الوالدان أن تواجد ابنائهم على الإنترنت يشبه إلى حد كبير تواجدهم في مسارات
            الحياة الحقيقية كالمدرسة و الشارع و دائرة الأصدقاء ...إلخ, وأن خطوات الحماية من هذا
            العالم الافتراضي لا تختلف كثيراً عن خطوات الحماية التقليدية التي نمارسها بشكل يومي
            ومنها:- \n\n\n
            الحديث مع الأبناء\n\n
            ليس هناك شك أن أقصر الطرق للوصول إلى عقل وقلب الطفل الحوار معه ومعرفة انطباعاته وتوقعاته
            عن الأمر, الحديث مع الطفل يهدف إلى استكشاف ما تجمع لديه من معلومات و خبرات عن الإنترنت
            والمخاطر المتوقعة و وسائل الحماية التي يلم بها الطفل ومن ثمّ تصحيح المعلومات المغلوطة و
            إضافة المهارات اللازمة. \n\n\n
            القواعد الصارمة \n\n
            تنشئة الأبناء على الاستقلالية و الحرية لا يتعارض مع وضع قواعد صارمة للتربية وضبط السلوك
            خاصة حينما يتعلق الأمر بسلامة الأطفال الجسدية و النفسية, إذا كان الوالدان قد اتخذا
            القرار بالسماح لأبنائهم بالتواصل عبر الإنترنت فلابد أن يكون هناك إرشادات واضحة تحدد متى
            و إلى متى يمكن استخدام الإنترنت, ماذا يمكن فعله وما لا يجب الاقتراب منه, تحديد من يمكن
            التواصل معه عبر مواقع التواصل الاجتماعي, غرف الدردشة, تطبيقات الرسائل. \n\n\n
            كل هذه الأمور يجب أن تكون واضحة و أن يتم التأكيد عليها في كل مناسبة مع وضع "عقوبات"
            واضحة في حالة حدوث خروقات أو تجاوزات لما تم الاتفاق عليه. \n\n
            ابق بالجوار\n\n
            وضع القواعد النظرية ليس كافياً لتحقيق الحماية من مخاطر الإنترنت على الأطفال فالأمر أكبر
            من أن يترك إلى شخصية الصغار الفضولية بطبعها وقد يحتاج الوالدان إلى بعض الحيل التي تجعلهم
            دائماً بالقرب من أطفالهم أثناء التواجد على الإنترنت مثل وضع الكمبيوتر في مكان بارز في
            المنزل, أو تفعيل بعض خصائص المراقبة التي توفرها أنظمة التشغيل لأجهزة الهواتف الحديثة, أو
            حتى الجلوس بجوارهم أثناء الدخول على الإنترنت وسؤالهم عما يفعلونه ومع من يتحدثون. \n\n\n
            ابق على إطلاع \n\n
            إذا سألت أطفالك عما يقومون بفعله على الإنترنت ولم تفهم ما يقولونه أو شعرت أن هناك الكثير
            من التفاصيل تغيب عنك فهذا هو الوقت لكي تعيد تجديد معلوماتك عن المواقع التي يتواصل معها
            أبنائك سواء بالدخول على هذه المواقع و فهم طبيعتها ورسالتها أو بالاشتراك المباشر أو
            بالبحث عبر المحركات لمعرفة المزيد. \n\n\n
            شاركى في المتعة\n\n
            إذا كان أطفالك يشاركون في مواقع تواصل اجتماعي فابق على تواصل وشارك في المتعة بالتسجيل
            بحساب خاص وأضف أبنائك لتكن على مقربة مما يعجبون به ويشاركونه, كما أنه يظهرك بمظهر
            المتوافق معهم في ميولهم و اهتماماتهم. \n\n\n
            راقبى عن بعد \n\n
            المسئولية الشرعية و القانونية عن الأبناء قد تضطر الوالدين إلى اللجوء إلى بعض التصرفات
            التي لا يجب فعلها مع غيرهم وما نقصده هنا تتبع سلوكيات الأطفال على الإنترنت دون معرفة
            منهم بأنهم تحت المراقبة. \n
            تفحص تاريخ المتصفح ومعرفة المواقع التي تمت زيارتها, أو ضع أسماء الأطفال و أرقام الهواتف
            و العناوين في محركات البحث ستكشف كمية البيانات الخاصة التي تبرع الأبناء بجعلها عامة
            ومتاحة للجميع. \n\n
            انتبهى لعلامات الخطر \n
            رغم كل الخطوات السابقة التي يجب على الوالدين أن يقوما بها لحماية أطفالهم من مخاطر
            الإنترنت إلا أن الأمر السيء قد يحدث وهنا يجب أن تكون الأسرة متيقظة لعلامات التحذير التي
            تظهر في سلوك الطفل مثل رفض التحدث ومصارحة الوالدين حول أنشطة الإنترنت, التهرب من مراقبة
            الوالدين للحسابات الخاصة للأطفال على مواقع التواصل الاجتماعي, الانطواء على الذات و
            الانسحاب من دوائر الأصدقاء وزملاء المدرسةq. \n\n\n
            ما هي مخاطر الإنترنت على الأطفال ؟\n\n
            مخاطر الإنترنت على الأطفال\n هي كل ما يشكل تهديداً نفسياً أو جسدياً محتملاً للطفل سواء
            كان ذاك في صورة تبادل بيانات كاذبة بغرض الخداع, مطاردة وتعقب الطفل بأي وسيلة إليكترونية,
            توجيه عبارات أو ارسال مواد مؤذية للطفل ولا تتناسب مع عمره, ارسال رسائل مؤذية نفسياً
            للطفل أو تتضمن تهديداً بالإيذاء والاعتداء البدني, انتحال شخصيات الغير بقصد اكتساب ثقة
            الطفل, تسريب معلومات شخصية عن الطفل قد تتسبب له في ضرر, نشر صور الطفل و التحريض على
            إيذائه أو التشهير به. \n\n\n
            لماذا تعد هذه الأشياء خطراً على الأطفال؟\n\n
            من الخطأ النظر إلى مخاطر الإنترنت على الأطفال كأمر ثانوي لا يستحق إعطائه الاهتمام و
            الرعاية الواجبين مثل مخاطر الحياة الحقيقية رغم أن الأضرار المتوقعة قد تكون أشد خطراً حيث
            يصعب في أحيان كثيرة إيقاف الاعتداءات التي تمارس على الإنترنت خاصة في الدول التي لا تزال
            تعاني من ضعف أفرع مكافحة الجريمة الإليكترونية, كما أن الاعتداءات النفسية على الأطفال في
            هذا السن تكون ذات أثار أكثر تدميراً على شخصيتهم من الاعتداءات الجسدية, بالإضافة إلى
            انتشار المواد المستخدمة في الاعتداءات الإليكترونية(صور – مقاطع مصورة-اشاعات) على نطاق
            واسع وبقائها في حوزة أخرين يمكن أن يعيدوا استخدامها في أوقات أخرى و بالطبع إمكانية
            التخفي على الإنترنت تجعل من الصعوبة بمكان إمكانية تعقب المعتدي وتوقيفه بخلاف الحياة
            الطبيعية حيث يمكن تحديد الشخص والتعامل معه قانونياً. \n\n\n
            كيف تحمي طفلك من الوقوع ضحية للاعتداءات الإليكترونية؟\n\n
            كونى المرجع الأول \n\n
            من أفضل الطرق كي تحمي طفلك من أن يقع ضحية للاعتداءات الإليكترونية أن تبقي على قنوات
            الحوار بينك وبينه في وضع يسمح له باللجوء السريع إليك إذا تعرض لأي تهديدات دون أن يتوقع
            أن تقابل شكواه بعاصفة من التأنيب أو الاتهام أو التشكيك. \n\n
            تخوف الأطفال من العقاب يقف دائماً حاجزاً بينهم وبين مصارحة والديهم ولا يجعل الأسرة
            المرجع الأول ويلجئ الأبناء إلى دوائر أخرى قد تزيد الأمر سوءاً, كما أن استهزاء الكبار
            بمشكلات الصغار – التي قد تبدو تافهة – يجعلهم يبتعدون عن مشاركتها معهم أو طلب الرأي منهم.
            \n\n
            تعرفى على طفلك \n
            هذه النقطة من أهم نقاط حماية الأطفال من مخاطر الإنترنت إذ أن الأطفال الذين يعانون من ضعف
            الثقة في النفس أو الإحباط يكونون أكثر قابلية للاعتداء من قبل أقرانهم أو الغرباء, محاولة
            الهروب من المسئولية بالقول بأنها حالة عارضة أو مزاج سيء يتعرض له الطفل قد ينتهي إلى
            نهايات غير سارة لذلك من الأفضل أن يتم دعم الطفل و تقوية ثقة في نفسه طوال الوقت. \n\n
            صارحى طفلكِ\n
            يحتاج الأطفال في هذه السن إلى من يشرح لهم ما يجب عليهم فعله إذا تعرضوا للتهديد على
            الإنترنت لذلك ضع لطفلك خطوات واضحة يفعلها إذا استشعر أن هناك من يطارده أو يهدده أو يرسل
            إليه مواد ضارة على أن يكون من أهم هذه الخطوات ألا يقوم الطفل بالتواصل المباشر مع هذا
            الشخص وأن يلجأ إلى الوالدين للتعامل المباشر. \n\n\n\n\n\n\n\n
        </item>
        <item>من الخصائص الأساسية عند اختيار ألعاب أطفال مفيدة أن تساعد هذه الألعاب على صقل القدرات
            العقلية و الحركية للطفل, و تنمية مهاراته اللغوية, و مساعدته على الارتقاء بذكائه
            الاجتماعي بالإضافة إلى بعض الاعتبارات الأخرى مثل جودة الألعاب و متانة صناعتها بحيث تبقى
            أطول فترة ممكنة في يد الطفل. \n\n
            لمعرفة أهم القواعد التي يجب تطبيقها عن اختيار ألعاب أطفال مفيدة يجب بداية معرفة أن طبيعة
            الطفل العمرية تجعل اللعب أهم وسائله للتعلم؛ فالأطفال يكتسبون المهارات الأساسية من خلال
            الممارسة و الاستكشاف, ومن هنا تتضح خطورة اختيار العاب أطفال معينة دون غيرها إذ ستحدد هذه
            الاختيارات لاحقاً تطور الجوانب السلوكية و المعرفية والعقلية لدى الطفل. \n\n\n
            كيف تختارين ألعاب أطفال مفيدة ؟\n\n
            القاعدة الأولى\n عند اختيار ألعاب أطفال بناء على أسس صحيحة أن يتم اختيار لعبة متعددة
            الاستخدامات يستطيع الطفل من خلالها القيام بالعديد من المهمات مثل البناء و الهدم, الإضافة
            و الحذف, الشدّ و الجذب كما يفضل ألا تكون اللعبة ذات نهاية معروفة بل تسمح بنهاية جديدة في
            كل مرة. \n
            من أمثلة هذا النوع من الألعاب "المكعبات الخشبية" و "قوالب البلاستيك" التي يستخدمها
            الأطفال في تشكيل عالمهم الخاص من المنازل و الشوارع وحدائق الحيوانات و غيرها. \n\nq
            القاعدة الثانية \nاختيار الألعاب التي تقبل الاستخدام طوال فترة نمو طفلك وتدرجه العمري
            ومن هنا لا ينصح بشراء ألعاب قد تفقد قيمتها عند الطفل بعد يوم أو يومين من الاستهلاك وإنما
            تكمن المهارة في شراء ما يمكن تطوير استعماله مع تطور النمو العقلي و الحسيّ للطفل. \n
            من أمثلة هذه الألعاب مجسمات الحيوانات, الأرقام و الحروف المجسمة, نماذج القطارات و
            المركبات المختلفة والعرائس و الدمى؛ فيمكن مثلاً للطفل الأصغر سناً أن يشكل من مجسمات
            الحيوانات معرضاً خاصاً به يسعى إلى توسعته بدعم من الأسرة, أما في مرحلة عمرية أكبر فيمكن
            استخدام نفس هذه المجسمات في عروض مسرحية بين الطفل و أقرانه. \n\n
            القاعدة الثالثة \nو الأكثر أهمية عند شراء ألعاب أطفال مفيدة اختيار تلك التي تنمي لديه
            غريزة الاستكشاف وتحفزه على مواجهة المشكلات وحلها؛ فاللعبة التي تمكن الطفل من الابتكار و
            التكوين بنفسه أو بإرشادات الوالدين تنمي لديه القدرة على مهارات التفكير المنطقيّ و تخلق
            لديه خلق المثابرة و الإصرار وتساعد على تطور البناء العضلي للجسم ومهارات التفكير
            الإبداعيّ. \n\n
            يمكن اختيار ألعاب أطفال تنطبق عليها القاعدة الثالثة من البيئة المحيطة مثل ألعاب الألغاز
            (البزل), الصلصال, الرسم, اللعب الرمال و الماء. \n
            تربية الأبناء مسئولية ضخمة يجب أن يستعين الوالدان عليها بكل الوسائل الممكنة و التي من
            أفضلها التدقيق عند اختيار ألعاب أطفال تعمل على زيادة مهارات و قدرات الطفل العقلية و
            الحركية و الاجتماعية. \n\n\n\n\n\n\n
        </item>
        <item>من أكبر التحديات التي تواجه الأم تربية طفل سريع التوتر أو القلق حيث يصبح التعامل معه
            مرهقاً لنفسية الأم دافعاً لها للوصول إلى حافة الانهيار حيث تعجز أغلب الوسائل التربوية
            التقليدية في التعامل مع مثل هذه النوعية من الأطفال سريعي التوتر والقلق. تعتمد عملية
            تربية الطفل القلق أو الخائف أو المتوتر على عدة أمور منها : \n\n
            • مساعدته على التعبير عن مخاوفه . \n\n
            • تعليمه كيفية مواجهتها مع الحرص على تحويل كل نقطة توتر في حياته إلى محطة لتحدي مخاوفه
            وإثبات بطولته. \n\n
            في هذا المقال عرض لبعض الوسائل التي تشرح لك كيفية تنمية مهارات التعبير عند الطفل الخائف
            ؟\n\n
            الخطوة الأولى في التعامل مع الطفل المتخوف أو القلق بشكل مستمر: \n\n
            تركيز الوالدين على تعلميه كيفية التعبير بشكل صحيح ودقيق عن مشاعره ومن ثمّ مخاوفه حيث
            سيساعدك ذلك كأم في التعرف بشكل سليم على ما يعاني منه طفلك؛ فمثلاً بعض الأطفال يستخدم
            تعبير "الحزن" عندما يقصد "القلق" أو "الخوف" وبينما تظل الأم تبحث عما يحزنه يعاني هو من
            مخاوف لا يستطيع التعبير عنها . \n\n
            في البداية لابد أن نعلم أن الأطفال يكتسبون حصيلتهم اللغوية الأولى من محيط الأسرة و
            يقومون بالتعبير عن مشاعرهم بمحاكاة تصرف الوالدين و المحيطين فإذا كانت الأم تلجأ إلى
            السباب و العنف وتحطيم الأشياء عند الغضب فإن هذا غالباً سيكون نفس سلوك الطفل للتعبير عن
            غضبه !! \n\n
            ومن هنا لا يجب أن تقوم الأم بمعاقبة الطفل حين يلجأ إلى التعبير عن توتره بشكل مزعج بل
            عليها أن تتساءل من أين حصل طفلها على هذه الخبرة السيئة ؟.\n\n\nq
            وهذه بعض الوسائل الهامة التي تساعد كل أم على تعلم كيفية تنمية مهارات التعبير عند طفلها
            الخائف: \n\n
            • نمذجة التعبيرات الشعورية\n\n
            من الوسائل المفيدة لتعليم الطفل المتوتر كيفية التعبير الدقيق عن مخاوفه هو "نمذجة"
            التعبيرات الشعورية للطفل, والمقصود استخدام نماذج كلمات معينة للتعبير عن مشاعر محددة في
            مواقف واضحة هذه الكلمات تكون قوية ومحددة و تعكس حقيقة المشاعر مثل (الإحباط, الخوف,
            الانزعاج, الضيق). \n\n
            ويمكنك استخدام جُمل واضحة لتوصيل المعنى مثل " أنا في غاية الإحباط لأني حاولت إصلاح هذه
            اللعبة مراراً لكنها لا تعمل مجدداً", أو " أنا قلقة من أن تنقل إليكم عدوى الزكام من
            أصدقائكم بالمدرسة" مثل هذه التعبيرات الدقيقة ستعلم الطفل كيف يعبر عن مخاوفه وقلقه بشكل
            صحيح كم أنها سوف تكشف للوالدين بشكل واضح عن حقيقة توتر أبنائهم. \n\n
            • ربط المشاعر بالكلمات\n\n
            هل تساءلت كأم لماذا يلجأ طفلي إلى الصراخ و البكاء أو الأصوات المزعجة و الحركات العنيفة
            عندما يكون منزعجاً ؟\n\n
            الإجابة أن الطفل غالباً ما يعاني من حصيلة لغوية محدودة للتعبير عن نفسه وتتقلص هذه
            الحصيلة اللغوية عند مشاعر الغضب أو الضيق فلا يجد الطفل في عقله كلمات تعبر عما يشعر به
            فيلجأ إلى وسائل أخرى كالبكاء و الصراخ لشرح موقفه و تعويض عجزه عن التعبير بلغة مفهومة عن
            مشاعره. \n\n
            ومن ثمّ كان من المهم تعويد الطفل على ربط مشاعره بكلمات تعبيرية محددة فمثلاً إذا بدأ طفلك
            بالتجهم بسبب طلب الحلوى فقولي له " أنت غاضب . أنت غاضب لأنك تريد الحلوى الأن وأنا لن
            أعطيك إياها" مثل هذه الجمل البسيطة تنمي عند الطفل ملكة تحويل مشاعره الغير المنظورة إلى
            كلمات مسموعة يستطيع الوالدان تفهمها و التعامل معها بل إن مثل هذا الأسلوب سيمكن الطفل
            لاحقاً من تصحيح منظور والديه لمشاعره ومخاوفه. \n\n
            فمثلاً إذا قلت له " أنت تشعر بالخجل من معلمك لأن لم تؤدي فروضك المدرسية" فسيكون رده "
            أنا اشعر بالخوف لأني المعلم سيعاقبني" . في هذه المرحلة سيكون الطفل قد وصل إلى درجة
            متقدمة من القدرة على اختيار التعبيرات الأدق للتعبير عن مشاعره ومخاوفه مما سيسهل عملية
            اكتشافها ومواجهتها . \n\n
            • ملاحظة مشاعر الآخرين\n\n
            من الوسائل التربوية و التعليمية القيمة دائما التعليم بالملاحظة و الذي يمكن استخدامه بشكل
            كبير في تنمية مهارات التعبير عند الطفل المتوتر وذلك بملاحظة ورصد التعبيرات الشعورية
            القوية التي يظهرها الآخرون فإذا شاهدت مثلاً طفلة تبكي فقومي بالتعليق سريعاً" هل ترى هذه
            الطفلة الصغيرة, إنها تبكي, لابد أنها حزينة, اتساءل ما الذي يحزنها؟"\n\n
            مثل هذه الطريقة لن تنمي فقط قدرة الطفل على التعبير عن نفسه بشكل صحيح لكنها ايضاً ستزيد
            من مقدرته على التعاطف مع الأخرين من حوله بل وستجعله ماهراً في قراءة المواقف الاجتماعية
            بدقة لقدرته على قراءة التعبيرات العاطفية للناس من حوله. \n\n
            • لحظات المكاشفة\n\n
            من الوسائل المهمة لتنمية قدرات الطفل المتوتر على التعبير عن نفسه ومشاعره إفراد مساحة له
            للحديث عن نفسه داخل بيئة متفهمة مثل بيئة الأسرة في اللحظات الدافئة مثل أوقات تناول
            الطعام أو الذهاب إلى النوم . \n\n
            تلجأ بعض الأسر إلى ملء مثل هذه الأوقات بالألعاب التي تشجع الطفل على الاسترسال و الحديث
            مثل أن يخبر كل طفل عن أكثر المواقف التي سببت لها سعادة طوال اليوم و أكثر المواقف التي
            سببت له ضيقاً, ومن هنا سيستطيع الوالدان أن يكتشفا بشكل دوريّ المخاوف التي قد تنمو داخل
            نفسيات ابنائهم و التي قد تكون أشياء بسيطة مثل "الخوف من الأماكن المظلمة, الخوف من
            الازدحام , الخجل من مواجهة الأقران ...إلخ) أو التعرف السريع على مشكلات أكبر مثل (التحرش
            الجنسي, تنمر الأقران, ...إلخ). \n\n
            • لعبة التخمين\n\n
            تبقى الألعاب وسيلة تعلمية هامة للصغار بل هي الوسيلة الأسرع لتنمية المهارات البدنية و
            اللفظية ولعبة تخمين المشاعر يمكن أن تقوم بها الأم مع أطفالها حتى أثناء قيامها بمهام
            المنزل المعتادة حيث أنها لا تتطلب تفرغاً ولا تركيزاً. تقوم فكرة اللعبة على أن تتقمص الأم
            بوجهها تعبيرا معينا يدل على (الغضب – الدهشة – الفرح – الحزن) \n\n
            وتطلب من الطفل أن يخمن هذا الشعور وأن يعبر عنه بالكلمات ثم يتم تبادل الأدوار بين الأم
            وطفلها. تأتي أهمية هذه اللعبة من مستويين: الأول أن يعتاد الطفل على الربط بين تعبيرات
            وجهك وبين مشاعرك مما يسهل عليك التواصل البصري معه لاحقاً أما المستوى الثاني فأن يتعلم
            الطفل كيف يعبر بدنياً بشكل صحيح عن مشاعره. \n\n
            • قراءة الكتب ومشاهدة البرامج وتحميل التطبيقات\n\n
            لا تقتصر وسائل تنمية قدرات الطفل الخائف على التعبير عن نفسه على الوسائل التي تقوم بها
            الأم شخصياً مع الطفل بل يمكن الاستعانة أيضاً بالوسائل التعليمية الأخرى مثل الكتب و
            البرامج التلفزيونية و المجلات المصورة بل و تطبيقات الهاتف الحديثة التي تندرج تحت تصنيف
            "feelings" حيث أنها تساعد بشكل كبير في تعليم الطفل اكتشاف التعبيرات الإنسانية و الربط
            بينها وبين الكلمات المعبرة . \n\n
            وفي النهاية يجب أن تعلم كل أم أن عملية تنمية مهارات التعبير عند الطفل الخائف أو المتوتر
            تحتاج الوقت و الصبر وأن أفضل هذه الطرق هو دمج عملية تطوير المهارات اللغوية للطفل
            بالأنشطة اليومية الطبيعية مع التركيز على النقاط السابق ذكرها مثل نمذجة التعبيرات و ربط
            المشاعر بالكلمات وملاحظة التجارب الشعورية العميقة للآخرين مع التعليق عليها و الاستعانة
            بكل الوسائل التعليمية الحديثة المتاحة . \n\n\n\n\n\n
        </item>
        <item>إن الأطفال هم أعظم هبه وأعظم منحه من الله عز وجل لنا في هذه الحياه فما أجمل ما يتمتعون
            به من براءه وصفاء ونقاء وما أحلى وأمتع وقت الجلوس بجانب طفلك الصغير والتفرغ له بعد
            انتهاءك من أعباء يوم شاق فبسمته الصافيه النقيه لك تنسيك كل ما مر بك خلال اليوم من تعب
            ومشقه وكأنه لم يكن وتجعلك في غاية الراحه والسعاده ولأننا نعلم مقدار حبك لطفلك ونعلم أنك
            تتمنين من كل قلبك أن يشب ويصبح أعظم رجل فى الوجود فإننا قد جئنا لك اليوم عزيزتى الأم
            بموضوع في غاية الأهمية بالنسبه لك ولطفلك وهو كيف تنمى مهارة الإبداع لدى طفلك\n\n
            عزيزتى الأم إن طفلك يولد ولديه بالفطره قدره طبيعيه هائله على الإبداع والابتكار والتخيل
            فالموهبه تعتبر نعمه من النعم التي ينعم بها الله سبحانه فى علاه علينا فإذا اكتشفت من خلال
            ملاحظتك لسلوك طفلك أن لديه موهبه فعليك تقديرها والمحافظه عليها وتنميتها فأنت عزيزتى
            الأميقع عليك الدور العظيم فى أن تجعلى من البيئه المحيطه بطفلك عالم جميل يأخذ بيد طفلك
            ويمهد له كل العقبات والمستحيلات ويجعل منه الطفل العبقرى المبتكر المبدع والعكس صحيح بمعنى
            أنك عزيزتى الأم بإمكانك أن تشجعى طفلك وتنمى موهبة الإبداع لديه وبإمكانك أن تقضى على هذه
            الموهبه وتكبتيها لديه\n\n
            فوائد الإبداع : \n\n
            من المعروف عزيزتى الأم أن طفلك الأول يولد ليجد نفسه في المنزل وحيداً فأنت معظم ساعات
            النهار تكونى مشغوله بإعداد الطعام أو بـ تنظيف المنزلأو أو إلخ والأب يكون خارج المنزل
            تقريباً يوماً كاملاً فقد لا يعود إلا فى نهاية اليوم ولذلك فإن الطفل الأول يشعر بوحده
            قاسيه تجعله يفكر في شىء ليتخلص به من هذا الملل وهذا الشيء هو الإبداع والتخيل وأنت عزيزتى
            الأم قد تستطيعين من خلال الطريقه التى يبدع بها طفلك كأن يرسم مثلا شيئا معينا أو يقوم
            بتركيب المكعبات بطريقه معينه ويكون منها أشكال معينه تستطيعى من خلال إبداعه أن تتعرفى على
            شخصيته وتتعرفى على المشاكل التى يواجهها في مدرسته أو مع أصحابه وغيرها من المشاعر
            فالابداع يجعل طفلك يعبر عن ما يدور بداخله وييسر عليك فهم ما يدور بتفكيره بسهوله وبالتالى
            تستطيعين الوقوف بجانب طفلك للتوصل إلى حل للمشكله\n\n
            دورك كأم فى تنمية موهبة طفلك : \n\n
            عزيزتى الأم لأنك تكونين أول من تلاحظى سلوك طفلك وأول من تكتشف موهبته وذلك من خلال
            ملاحظتك لسلوكه وطريقة لعبه فعليك تقع المسئوليه الكبرى في تنمية هذه الموهبه ولكن كيف ذلك؟
            ساوضح لك فى النقاط التالية\n\n
            1. اجعلى طريقة الحوار بينك وبين طفلك مرنه بأن تتقبلى منه الإجابات الخاطئه وتوضحى له وأنت
            منبسطة الوجه بأننا نخطىء لنتعلم فليس عيبا أن تخطىء ولكن العيب أن نكرر الخطأ مرتين\n\n
            2. اجعلى أسلوب حوارك مع طفلك مريح وممتع وهذا يجعل طفلك يصل وبسرعه لما يصبو إليه من إبداع
            فالمهارات الإبداعية تنمو عن طريق الغموض والأشياء المجرده والتعلم من الأخطاء وإمكانية
            اللعب والتجربه\n\n
            3. كونى دائما عامل مساعد لابنك على تحقيق طموحه وابداعه بيسر وسهوله بأن تشجيعه على تنمية
            خياله الواسع ولا تقومى بتأنيبه ونهره أو زجره عندما يخطئ مثلاً ويرسم أجنحة للفار أو يكتب
            اسمه خطأ لا تتسرعى بالحكم عليه وكونى متأنيه قليلاً وتحلى بقليل من الصبر والحكمه معه
            ستجديه بعد الخطأ مباشرة وبعد تفكير قليل منه قد فعل السلوك الصحيح وهذا سيساعد طفلك على
            تحريك ذهنه أكثر وسيساعده على أن يكون متنبها ويقظا أكثر وبالتالى سيكون مبدعا أكثر وأكثر
            4. كونى متقبله لسلوك طفلك بمستوى أدنى بمعنى أنك تريدين حجةه طفلك في غاية النظام والنظافه
            وهذا قد لا يساعد طفلك على تنمية موهبته فهو يخشى أن يحرك أى شىء من مكانه فتقومى بزجره
            ونهره فيحدث له كبت ولا يستطيع التجربه أو الإبداع ولكن الأسلوب الأمثل في حالة طفلك المبدع
            أن تتركى له حرية التصرف والتعبير بل وتقومى باللعب معه وتركيب المكعبات بطرق وأشكال فنيه
            ومختلفه والرسم وتشكيل الصلصال بمعنى أنك يجب أن تشاركيه كل ما يحبه وبعد الإنتهاء تطلبى
            منه مساعدتك فى جمع الأدوات وبطريقه لينه لطيفه ووضع كل شىء فى مكانه بهذا الأسلوب فأنت
            تساعدى طفلك على الإبداع وفى نفس الوقت على المحافظه على نظافة المكان وتنظيمه\n\nq
            الأنشطة التي تساعد على تنمية إبداع طفلك : \n\n
            التأمل والتخيل:اغمضى عينيك واجعلى طفلك يفعل مثلك وقولى له هيا نتخيل مكانا رائعا لنقضى به
            الإجازة سويا واطلبى منه أن يحكى لك عن المكان الذي تخيله بهذا عند انتهاء الإجازة ستكونى
            قد أخذت خبره كافيه عن اهتمامات طفلك واحلامه ومخاوفه فتستطيعى بسهوله تنمية ايجابياته
            والقضاء على سلبياته\n\n
            من الفنان؟ :شجعى طفلك واغرسى في عقله فكرة إنه فعلاً فنان واحضرى له كل أدوات الفن
            والتصميم ثم اتركيه ينطلق مع إبداعه وموهبته\n\n
            الألغاز : فالتفكير فى حل الألغاز يساعد على تنمية قدرة طفلك على الملاحظه وحل المصاعب
            والقدره على مواجهة المشاكل فيما بعد وحلها بأسلوب علمى بسيط\n\n
            التمثيل المسرحى : عن طريق بعض الامكانيات المتاحة بمنزلك من ملابس واكسسوارات إلخ وبعض
            الملاءات والوساءدوالمقاعد تستطيعى أن تقيمى مسرح بمنزلك ثم اتركى لطفلك حرية التعبير في
            تخيل سيناريوهات مختلفه لإعداد المسرح\n\n
            مسرح العرائس :اشركى طفلك معك في عمل العرائس من الأدوات المتوفرة لديك بالمنزل كالجوارب
            مثلاً والاذرار لعمل عيون والصوف لعمل الشعر إلخ ستكون بلا شك تجربه ممتعه لطفلك\n\n
            بناء حصن أو خيمه :فعن طريق الملاءات والوساءد المتوفره بمنزلك تستطيعى بناء خيمه مع طفلك
            ويجب أن تتركى له حرية التعبير ليبدع في بناء الخيمه وبعد ذلك قومى برواية القصص له على ضوء
            القمر الساحر ثم اجعليه يغنى معك الأغانى التى يحبها\n\n
            ماذا يحدث لو؟ نشاط رائع ومسلى وممتع جداً اسالى طفلك أسئله تدعو إلى التفكير والتأمل
            فمثلاً اساليه ماذا يحدث لو كانت القطه تطير ودعيه يتخيل سيناريوهات مختلفه فهذا بلا أدنى
            شك سينمى إبداعه\n\n
            خلاصة القول طفلك هو هبه ربانيه منحها لك الله العلى القدير فحافظى عليها بعينيك وبكل ما
            تملكين لتاخذى بيده الصغيره وتعبرى به لبر الأمان وتصلى به إلى الهدف المنشود . \n\n
            كونى ايجابية و شاركى الموضوع , و تابعى مجلة رقيقة لتعرفى كل جديد فى فنون تربية الاطفال و
            عالم الموضة و الجمال . \n\n
        </item>
        <item>قدرة الوالدين على التأثير في أطفالهم، واستجابة الأطفال للتوجيهات والإرشادات والاندماج
            مع وسائل التربية المختلفة يعتمد على إجابة هذا السؤال: كيف تبني علاقات قوية مع
            أبنائك؟.\n\n
            بناء الروابط بين الوالدين والأبناء فنٌ نحتاج إلى أن نتعلمه، ومهارات نحتاج أن نطورها،
            وخبرات نحتاج إلى أن نتبادلها. \n\n
            ترجع أهمية مثل هذه الموضوعات في مجال تربية الأبناء إلى أن الروابط التي يؤسسها الوالدان
            يبقى تأثيرها طويلاً في حياة طفلهم بل يمكن القول أنها تحكم سلوكياته وتوجه أفكاره بقيِّة
            عمره. \n\n
            كيف تبني علاقات قوية مع أبنائك؟\n\n
            هناك مجموعة من الوسائل تقرب الابن/ الأبنة من والديهم في أي مرحلة من مراحل العمر، وإن
            كنّا نفضل أن يحرص الأهل على بناء الروابط مع أبنائهم في وقت مبكر. \n\n
             قضاء الوقت معهم \n\n
            هذه الوسيلة تصنف بأنها الأولى على قائمة: كيف تبني علاقات قوية مع أبنائك؟لأن لها عدة
            خصائص منها سهولة التنفيذ، الأقرب إلى قلب الطفل، والأكثر تأثيراً عليه. \n
            يجب أن يجعل الوالدان "قضاء وقت خاص" مع أطفالهم عادة ثابتة في جدول اليوم. \n\n
            يمكن استغلال المهام اليومية الروتينية لتوطيد العلاقة بين الأهل وأطفالهم مثل الذهاب لشراء
            الحاجيات المنزلية، الخروج في جولات سير حول المنزل، الاشتراك في تنفيذ المهام المنزلية
            داخل البيت. \n\n
            يفضل أن يترك الوالدان مجال الحديث لأبنائهم، أو أن يطرحوا عليهم أسئلة مفتوحة تشجعهم على
            المصارحة والمكاشفة. \n\n
             تناول الطعام معهم \n\n
            أثبتت الدراسات أن الأسرة التي تلتقي على مائدة الطعام مرة واحدة في اليوم على الأقل أكثر
            تماسكاً من غيرها. \n\n
            وأن الأسر الأكثر نجاحاً من غيرها هي تلك التي تحوّل مائدة الطعام إلى ساحة لتبادل الأخبار
            وسماع الاستشارات وتقديم الدعم الإيجابي\n\n.
            احذر أن يصبح وقت تناول الطعام وقتاً منفراً للأبناء بالتعليقات السلبية على أخبارهم، أو
            بإجبارهم على تناول أصناف معينة لا يرغبون فيها، أو بتحويل المائدة إلى قاعة للمحاضرة
            والوعظ. \n\n
             التخطيط للأنشطة الترفيهية\n\n
            يستمتع الأبناء بقضاء الوقت مع والديهم لا سيما إذا كانت هذه الأوقات بعيداً عن المهام
            الشاقة مثل الاستذكار والتكليفات المنزلية وغيرها. \n\n
            لذلك يجب التخطيط لهذه الفترات كما يتم التخطيط لبقية الأوقات الجادة في حياة الطفل. \n
            مشاركة الطفل في وضع تصوّر مسبق لهذه الفقرات الترفيهية يحفزه على استقلالية القرار والقدرة
            على الابتكار والشجاعة فيابداء الرأي. \n
            كما يجب أن تحظى العطلات والإجازات الطويلة بقدر أكبر من التخطيط ليستفيد الطفل بعدد كبير
            من الأنشطة الترفيهية المتنوعة مثل ممارسة الرياضة، والسفر والسياحة، والأنشطة الثقافية
            وغيرها. \n\n
             اظهار الحب والقبول غير المشروط\n\n
            إجابة سؤال كيف تبني علاقات قوية مع أبنائك؟ يتضمن القيام بأشياء والتوقف عن فعل أشياء أخرى
            مع الأطفال في الحال. \n\n
            من الأشياء التي يتحتم على الوالدين التوقف عنها فوراً اشتراط الحب مقابل القيام بالسلوكيات
            التي يطلبها منه الأبوان مثل التفوق الدراسيّ أو الالتزام بنشاطات معينة. \n\n
            من الضروري أن يصل للابن أن الوالدين يحبونه حتى وإن لم يحبوا سلوكياته وتصرفاته. \n\n
            وكذلك أنه لن يفقد هذه المشاعر بسبب اختلاف شكله، أو نقص قدراته، أو اعوجاج سلوكه. \n\n
            الفائدة التربوية هنا أن الطفل عندما يعتقد أنه فقد حب أقرب الناس إليه (الأب والأم) يفقد
            خط الرجوع إلى الصواب مما يجعله يتمادى في الخطأ طالما أنه قدخسر أهم قلبين في حياته. \n\n
             الدعم والمساندة \n\n
            ليس المقصود بالدعم والمساندة الجلوس في المدرجات لتشجيع الابن في مسابقة رياضية وإن كان
            هذا لا بأس به مطلقاً وإنما الهدف الأسمى أن يشعر الطفل أن والديه موجودان في المواقف
            الحاسمة في حياته. \n\n
            قد تبدو هذه المواقف تافهة أو غير ذات أهميّة بالنسبة للكبار لكنها قد تعني للصغار أزمة
            حياة.q \n\n
            الطفل الذي يواجه مشكلة "عاطفية" يحتاج والدين متفهمين يستمعان إليه ويقدمان خبرتهما والرأي
            الشرعيّ، الطفل الذي يخشى من مواجهة الجمهور في حفل المدرسة يحتاج من يساعده على تنمية
            مهارات التعبير، الطفل الذي يواجه تنمر زملاء الدراسة يحتاج من يعيد إليه ثقته في نفسه
            ويدعمه. \n\n
            في بعض الأحيان ليس عليك أن تخبر الطفل بما يجب عليه أن يفعله وإنما فقط أن يشعر أنك حاضر
            إذا تأزمت الأمور. \n\n
             دعوة أصدقائه للمنزل \n\n
            كيف تبني علاقات قوية مع أبنائك إذا لم تُوطدّ علاقاتك بمجموعات الأصدقاء والأقران الذين قد
            يفوق تأثيرهم في حياته تأثير الأسرة؟\n\n
            دعوة اصدقاء الابن إلى المنزل والترحيب بهم والتعرف عليهم والحفاوة بهم تتيح للأبوين اكتشاف
            الدائرة التي يتحرك فيها الطفل ومدى انسجامها مع قواعد الأسرة وموافقتها للآداب العامة.
            \n\n
            من ناحية أخرى تساعد مثل هذه الدعوات على تعزيز موقف الطفل بين مجموعة الأقران وتمتين
            علاقته معهم كما تقاوم كل محاولات لاحقة للانفراد بالطفل بعيداً عن أسرته أو اضعاف تأثير
            الأهل عليه. \n\n
             القراءة معهم ولهم \n\n
            تشكل القراءة وعي الصغار والكبار على السواء، وعندما تغرس الأسرة في نفوس صغارها حبّ
            القراءة فإنها تكون قد وضعت أقدامهم على الطريق الصحيح للمعرفة واتساع الإدراك. \n\n
            تحلق الأسرة حول الكتاب يوحد المفاهيم، ويجمع الأهل وأبنائهم في ذكريات مشتركة لا تنمحي مع
            الوقت. \n
            حسن اختيار الكتب التي تقرأ للصغار يلعب دوراً كبيراً في توصيل المعاني والمفاهيم بطريقة
            غير مباشرة. \n\n
             التربية بالقدوة\n\n
            تعتبر التربية بالقدوة من أفضل وسائل التربية وأكثرها تأثيراً في نفسية الطفل بل لا يمحى
            أثرها مهما طال العمر. \n
            إذا سألت نفسك الأن عن أكثر السلوكيات التي تحافظ عليها منذ الطفولة وحتى الأن ستجدها في
            الغالب تلك التي رأيت والديك يفعلونها أمامك أو يشاركونك في القيام بها. \n
            يمكن استغلال قوة مفعول "التربية بالقدوة" في تقوية علاقتك مع ابنائك بتقديم نموذجاً
            عمليّاً على ذلك. \n
            اصطحب أطفالك عندما تزور والديك، وعندما تبرهما، وعندما تسعى في قضاء حوائجهما منشرح الصدر
            ، راغباً في الأجر والمثوبة. \n
            دع الأطفال يشهدون على تلك اللحظات التي تقبل فيها أيدي والديك، وعندما تحسن الانصات لهما،
            وعندما ترد عليهما بصوت خفيض دون معارضة مزعجة. \n
            حتى من فقد والديه يمكنه أن يعلم أولاده كيف يكون البرّ بالوالدين أحياء وأمواتاً. \n\n
             اكتساب مهارات الأبوة والأمومة \n
            تطورت الحياة من حولنا بشكل كبير في العقد الأخير؛ ومن ثمّ لم يعد مقبولاً أن تتولى مهمة
            تربية أبنائك دون تطويرالموروثات التربوية التي نشأت عليها. \n
            عملية التربية مثل الكتابة على الحاسوب أو التحدث باللغة الأجنبية تحتاج بعض المهارات
            الأساسية للنجاح في دور المربي. \n
            يمكنك اكتساب هذه المهارات عبر القراءة في مجالات تربية الأبناء أو حضور الدورات التعليمية
            المتعلقة بهذا الأمر أو استشارة أهل الاختصاص. \n
            إجابة سؤال كيف تبني علاقات قوية مع أبنائك؟ يتطلب العمل في اتجاهين رئيسين هما تطوير
            مهاراتك كمربي وتوفير بيئة جاذبة للأبناء داخل الأسرة. \n\n\n\n\n\n

        </item>
        <item>عزيزتى الأم نحن نعلم كل العلم و على ثقة تامه بأنه لا يوجد في هذه الدنيا أغلى عندك من
            فلذة كبدك وهو (ابنك(

            لذلك فأنت دائما تحاولى أن تغمريه ببحر من العطاء و بكم وافر من الحب والعطف والرعايه
            والحنان و لكن للأسف الشديد فإن الحقيقه التى تغيب عن ذهنك دائما و أنت في هذه الحالة من
            الحنان الزائد عن اللزوم هى أن " الشيء إن زاد عن حده ينقلب لضده ".\n\n
            فأنت و بدون قصد منك وبسبب قلبك الرهيف الممتلىء بالحنان الزائد عن الحد تضرى بطفلك وتاخذى
            بيديه إلى الهاويه بدلا من أن تاخذى بيديه وتعبرى به إلى بر الإتزان النفسى والعقلى والصحه
            البدنيه العامه , و من الممكن أن تستغربى لقولى الصحه البدنيه !!!! و لكننى ساوضح لك فى
            الحال قبل دهشتك واستغرابك وأقول إن المرض النفسى يؤدى بالفعل إلى المرض العضوى , كيف يحدث
            ذلك ؟\n\n

            سأجيبك على الفور وأقول لك : عندما يعانى طفلك من كثرة التدليل والحب الزائد عن اللزوم نعم
            فهى معاناه لأن هذا سيترتب عليه حتماً عناده , و عندما يصل لمرحلة العناد فتأكدى بالفعل من
            أنه قد وصل لمرحلة الألم النفسى والجسدى معا , لأنه فى ذلك الوقت وفى تلك المرحله السيئه
            بالنسبه له سيرفض الإنصات والاستماع لك أو لأى شخص , و بالتالى سيسير في الإتجاه المعاكس
            (الخطأ) , \n\n

            وبالتالى سيتعرض لأزمات نفسيه شديده فى حياته قد تؤدى بالفعل إلى فقدان شهيته للطعام؛ و
            بالتالى وصوله لمرحلة أخطر وهى مرحلة القلق الذى يؤدى بدوره بطفلك المسكين إلى قلة النوم
            والراحه؛\n\n
            وبالتالى سيترتب على كل ذلك الدمار: الهزال والضعف العام في جسده وصحته. \n\n
            لذلك عزيزتى ولأننا حريصين دائما على بذل قصارى جهدنا من أجلك؛ ومن أجل أسرتك السعيده؛
            فإننا بذلنا كل مابوسعنا من أجل صحه نفسيه وجسديه أفضل لطفلك وسنقدم لك اليوم موضوع في غاية
            الأهمية وهو : كيفية التعامل مع الطفل العنيدو كيف تتعاملى بطريقه صحيه مع طفلك المشاكس
            لتصلى به لبر الأمان . \n\n
            سنوضح لك عزيزتى الأم فيما يلى كل ما يتعلق بهذه الصفه السيئه وذلك إذا كان طفلك يتصف بها؛
            كى تتعرفى بوضوح تام على هذه المشكله معنا لتتجنبى كل ما من شأنه أن يعيق السير فى طريق
            التنشئة والتربيه السليمه لطفلك . \n\n

            ولتأخذى بالأسباب التى تجعلك تسيرى بعد ذلك فى طريق التنشئة السليم الذى سيوفر عليك الكثير
            والكثير من المتاعب والصعاب والمشاكل؛\n\n
            • كى تاخذى بيد طفلك إلى بر الأمان والسلام والحياه المستويه؛ الهادئة؛ الجميله\n
            • كى يشب بعد ذلك رجلا بكل ما تحمله الكلمة من معان؛نبيله؛ ساميه\n
            • كى يستطيع أن يحدد هدفا نبيلا يسعى إليه ليخدم نفسه ومجتمعه ووطنه\n. \n
            أولا: ما هو الطفل العنيد أو المتمرد؟\n\n
            العناد باختصار هو : العصيان وعدم الطاعه وتصلب الرأى مهما كان خاطئا\n.
            بمعنى آخر هو : رفض الطفل لتنفيذ ما يطلبه الآخرين منه والإصرار على تنفيذ رأيه وما يريده
            هو بغض النظر عن ما يريده الآخرين منه كوالديه أو أى شخص آخر. \n\n
            ثانيا : متى يبدأ تمرد الطفل وعناده؟\n\n
            غالباً تبدأ مشكلة التمرد في الظهور عندما يبلغ الطفل عام ونصف أو عامين؛ حيث يبدأ الطفل في
            ذلك الوقت بالتحرك لاكتشاف العالم المحيط به ومحاولة تكوين شخصيته وبناء العالم الخاص به.
            \n
            • عزيزتى الأم لابد أن تعى جيدا أن سلوكك مع طفلك يجب أن يكون هادئا ومتزنا مهما كنت تعانين
            بداخلك من أزمات نفسيه؛\n
            فيجب أن لا ينعكس هذا على طريقتك في تنشئة طفلك؛ لأنه ليس له أى ذنب فى أن يتذوق مجرد تذوق
            من كأس المرار الذى تشربى منه. \n
            • فيجب أن تبعدى عنه أى خطر من الممكن أن يؤذيه ويفتك به وبحياته؛ فيجب أن تكونى على حذر
            وتبعدى عنه هذا الكأس؛\n
            فهو طفل بريء به كل صفات الطفوله؛ النقيه؛ الصافيه؛ البريئة؛ يريد أن يخرج لعالم جديد عليه،
            يراه ولأول مرة؛\n
            فيجب عليك أن تجعليه يقبل على هذا العالم بشغف وحب لا العكس. \n
            • يجب عزيزتى الأم أن ترسمى على وجهك كل ابتسامات العالم لحظة وجودك مع طفلك حتى ولو كنت
            تقيمين بداخلك عزاء. \n
            • إذا حان موعد غذاء طفلك ولم يستجب لك ويأكل فلا تجرى وراءه بالطعام وكأنه مجرم مطارد، خرج
            لتوه من السجن،
            لأنه بهذه الطريقة، القاسيه سيتعلم وسيظن أن الأكل عقاباً له وليس أمرا مفيدا له. \n
            • عزيزتى الأم يجب أن تكونى صبوره مع طفلك إلى ما لا حدود , فتنشئة الأطفال في هذه السن وفى
            تلك المرحله ليست بالسهوله التى تتخيلينها؛ فاحذرى كل الحذر من أن تفعلى أى تصرف أو سلوك من
            الممكن أن تجنى ثماره غداً الألم والعذاب والشقاء.q \n\n
            وعلى سبيل المثال : \n
            عندما يبكى طفلك لا تعطيه ما يريده كى تريحى نفسك من بكاءه، للأسف هذا من أكبر الأخطاء
            الشائعة، وذلك لأن الطفل بفطرته سيتشرب هذا الأمر ويلتقطه ويبدأ بفرض سيطرته على الأم عن
            طريق البكاء المستمر أو إذا كبر بعد ذلك قليلا وأصبح قادرا على الحديث فسيكون لحوحا في طلبه
            وبشكل منفر ومزعج للغايه قد يجعلك لا تتحمليه وقتها وسينفد صبرك وسيجعلك تخرجين عن شعورك
            بكثرة الحاحه وتمسكه برأيه الخطأ. \n\n
            عزيزتى الأم يجب أن تعلمى جيدا أن : "التعليم فى الصغر كالنقش على الحجر. " كما يحب عليك
            عزيزتى أن تتفهمى جيدا أن ما تفعليه اليوم مع ابنك ستجنيه غداً. فكونى حذره كل الحذر وكونى
            دائما على وعى تام بكيفية التنشئة والتربيه السليمه لطفلك حتى تكسبى فى نهاية المطاف إنسان
            ناضج، بشخصيه سليمه، متزنه وفى نفس الوقت ستكسبى قلبه المحب لك لأنك صبرتى وجاهدتى من أجل
            أن يشب ويصل لأعلى المستويات من الناحيه النفسيه والعقليه والصحيه والاجتماعيه. وأيضا
            ستكسبى محبة المجتمع لك لأنك منحتيه هذه المنحه العظيمه وهى ابنك العظيم؛ وأيضاً ستكسبى فى
            نهاية مشوارك العظيم محبة الرحمن وجنته التى وعدك بها بعد صبرك وجهادك العظيم فى تنشئة
            أولادك. \n\n
            ثالثاً :التربيه ومعناها : \n\n
            عزيزتى الأم إذا كان طفلك من النوع المتمرد العنيد؛ وكنت تريدين السيطره عليه؛ فلابد أولا
            أن تتفهمى جيداً معنى التربيه. \n\n
            سنوضح لك عزيزتى فيما يلى : ما هى التربيه؟ : \n\n
            تربية الأطفال : \n
            لا تعنى الرعايه فحسب أو الأوامر والنواهي فحسب؛ أو الأكل والشرب فحسب؛ فشتان ما بين
            الرعايه والتربيه؛ و هناك فرق شاسع بينهما سنوضحه فيما يلى ... \n
            عزيزتى الأم كل المجهود الذى تقومين به من : حمل و رضاعه وسهر وأكل وشرب ونظافه. ...إلخ\n
            للأسف ليس هو التربيه بمعناها الكامل والواسع والشامل ؛لأننا لو أردنا الحديث عن التربيه
            فلن تكفينا الدقائق والساعات والأوراق فى الحديث عنها\n
            فالتربيه هى: التوجيه والإرشاد والتنبيه والتوعيه المستمره ؛بلا حدود أو انتهاء؛ ومحاولة
            تعديل وتهذيب لسلوك الطفل إلى الأفضل والاحسن والارقى؛ ولذلك جعل الله سبحانه وتعالى جزاء
            الأم فى النهايه عظيما فجعل"الجنه تحت أقدام الأمهات" . \n
            وهذا الحديث عزيزتى الأم سيأخذ نا إلى نقطه هامه جداً لابد من التنويه إليها فى موضوعنا
            الهام للقضاء على التمرد والعند والتنشءة السليمه وهى : \n\n
            أهمية التناغم والترابط الأسرى : \n\n
            وعلى سبيل المثال : \n
            إذا كانت الأسرة تعانى من الصراعات المستمره وعدم التوافق والاختلافات المستمره فى شتى
            نواحى الحياه؛\n

            فإن هذا الإنهيار والتفكك الأسرى سيجعل الأبناء هم الضحيه؛ سيكونون ضحيه لهذا التفكك , وذلك
            لأن الطفل ينظر لوالديه كنموذج يحتذى به وكمثل أعلى له، بمعني أنهم يمثلان قدوه له؛ فيحب أن
            يقلدهما فى كل شىء؛ ويحب أن يفعل مثلهما , من هنا تكون الطامه الكبرى؛ فبدلاً من مساعدته
            لتحقيق نوع من الانسجام الفكرى وتصبح لديه درجه عاليه من الإدراك السليم لنواحى الحياه يحدث
            العكس, وذلك لأن الاختلاف في الرأى بين والديه والصراع الدائم بينهما في شتى نواحى الحياه
            نجم عنه :التشويش الذهنى للطفل؛ وضعف شخصيته مستقبلا؛ وعدم المقدره على التواصل والانسجام
            والتفاعل مع المجتمع؛ بل ربما يولد لديه شعور بالريبه فى تعاملاته اليوميه مع المجتمع. \n\n
            رابعاً : مواصفات الطفل العنيد : \n\n
            1 - الرغبه في السيطره : \n\n
            على سبيل المثال : عندما يكون الطفل يريد تلبية طلب من طلباته؛ وتم رفض هذا الطلب من قبل
            الأب أو الأم؛ نجد الطفل المتمرد لا يستسلم لهذا الرفض إطلاقا، ولا يهدأ له بال حتى يتم
            تحقيقه، فنجده يحاول جاهدا استخدام كل ما لديه من وسائل حتى يتم تحقيق طلبه, فى هذه الحاله
            عزيزتى الأم؛ إذا تم خضوعك واستسلامك لهذه السيطره وقمت بتنفيذ ما يطلبه ؛ فأنت التى
            ستسببين لابنك فيما بعد مشاكل يصعب حلها مستقبلاً. \n\n
            2 - الانتهازية الاجتماعيه : \n\n
            على سبيل المثال: عند تواجد الأقارب والأصدقاء أو أى ضيوف بالمنزل، يبدأ الطفل بعمل أساليب
            مستفزه للغايه ويبدأ باستخدام كل ما لديه من حيل ومكر ودهاء أمام الضيوف، معتقدا أنه بهذه
            الوسيله وباحراج والديه أمام الضيوف بتصرفاته الخاطئه والمحرجه سيجبرهم على تنفيذ رغباته,
            وهذه هي قمة الانتهازية التى يجب عليك عزيزتى الأم التصرف حيالها بكل الحكمه والهدوء لتصلى
            للنتيجه المرجوه. \n\n
            3 -- عدم رؤية دوره في أى مشكله : \n\n
            على سبيل المثال : عند حدوث أى موقف صعب أو أى أزمة أو أى مشكله نجده يحاول جاهدا وبشتى
            الطرق والوسائل أن يختلق الكثير من المبررات التى تبعده عن كونه السبب فى هذه المشاكل
            وبمقدرته الفائقة على كثرة النقاش والجدال وبمقدرته أيضا على استخدام أسلوب الحوار المقنع
            يقوم فى النهايه بتبرءة نفسه منها وكأنه الملاك الطاهر الذى من المستحيل أن يقدم على أى
            تصرف أو سلوك خطأ يؤدى إلى حدوث مثل هذه الأزمات أو المشاكل , وهنا عزيزتى الأم يجب أن
            تتمتعى بالكثير من الصبر والتروى والتصرف بحكمه واتزان. لتصلى لنتيجه جيده. \n\n
            4 - القدره على تحمل العقاب : \n\n
            على سبيل المثال : عندما يسلك الطفل المتمرد أو العنيد سلوك خطأ تجد الأم أنه من الصعب جدا
            معاقبته،
            لأنه يتمتع بااللامبالاه الشديده وعدم الاهتمام بعواقب الأمور, فمثلاً عند تهديده بحرمانه
            من أى شىء يحبه عندما يقدم على فعل تصرف خطأ نجده غير مهتم بهذا الحرمان ويرد بكل ثقه
            واطمئنان بأن هذا الشيء الذى سيتم حرمانه منه هو أصلا أصبح لا يحبه ولا يريده, وهنا عزيزتى
            الأم يجب عليك التروى والتفكير بنوع من الذكاء حتى تستطيعى اختيار العقاب المناسب وفى الوقت
            المناسب والذى سيجبر طفلك فيما بعد على الطاعه. \n\n
            معتقدات خاطئة في التعامل مع الطفل العنيد : \n\n
            عزيزتى الأم حتى تصلى بطفلك إلى بر السلامه والصحه النفسيه والامان عليك تجنب ما يلى : \n
            1 --- أن تقولى له: أنت لا فائده فيك. \n
            2 --- التصرف الذى سينفع مع مثلك هو الضرب. \n
            3 --- تأجيل العقاب على الخطأ وعدم اتخاذ القرار الحاسم. \n
            4 -- زيادة جرعة التدليل. \n
            5 --- الأقوال السلبيه : غبى -- مهمل -- كسول -- متبلد --- ليس لديك أى مهارات. \n
            فمثل هذه الأقوال ستؤذى طفلك وتؤدى به إلى الهلاك. \n
            6 --- إرجاع التمرد والعند إلى عامل الوراثه , فمن الممكن جداً أن يكون عامل الوراثه موجود
            ولكنه لا يظهر إلا بسلوك الأب أو الأم\n. \n
            كيفية التعامل مع الطفل العنيد : \n\n
            أولا :وقبل كل شيء يجب على كل من الأب والأم أن يتفهما جيدا أنهما المسؤولان عن تصرفات
            أولادهم, كما أننا مسؤلون أمام الله عز وجل وأمام ضمائرنا عن أطفالنا. \n
            ثانياً :يجب أن تعلما جيداً أنه لا يولد الطفل أبدا بصفة العند لأن الطفل فطرته سليمه. فقط
            هى الرغبه في التصرف بنفسه دون توجيه أو إرشاد أو أى أوامر من أحد. \n\n
            ما الذى يولد صفة العند لدى الطفل ؟\n\n
            نجد السبب فى ذلك يرجع للتصرفات الخاطئه في التعامل مع الطفل. على سبيل المثال : حمل الأم
            لطفلها باستمرار من شدة حبها له وخوفها عليه , فعند تركه و وضعه فى سريره يبدأ في
            البكاءالمستمر ولا يتوقف إلا عند حمله مرة أخرى, وبهذا تكون الأم هى التى أعطت لطفلها أول
            درس في العند, ويكون قد تعلم أن البكاء هو الأسلوب الأمثل للحصول على راحته. \n\n
            ثلاثة طرق للسيطره على الطفل العنيد : \n\n
            التركيز على الإيجابيات : \n\n
            ما أجمل وما أروع أن تكسب أى موقف بقدر من التروى والهدوء والحكمه فالعصبيه لا ينتج عنها أى
            شىء إيجابي , أى طفل يرى عمل الخطأ أسهل من الصواب على سبيل المثال الطفل العنيد يرى أنه من
            السهل لغوياً أن يقول " لأ " أسهل بالنسبه له من نعم ويبدأ في نطقها قبل نعم , فدور الأب
            والأم فى هذه الحاله هو كثرة ارشاده وتوجيهه للصواب ومن المهم جداً تشجيعه ومكافءته عندما
            يفعل أى شىء إيجابي حتى ولو بسيط على سبيل المثال بعد تناول طعامه بطريقه جيده أو بعد أن
            ينتهى من آداء واجباته المدرسيه بنجاح, فضرورى جداً فى التعامل مع الطفل العنيد تطبيق مبدأ
            الثواب والعقاب , ضرورى جداً الشده والحزم مع الرفق واللين, وكما هو معروف فإن خير الأمور
            الوسط. \n\n
            لابد من قضاء وقت طويل مع الطفل : \n\n
            عزيزتى الأم حاولى إقامة علاقه جيده بينك وبين طفلك حتى يكون توجيهك وارشادك له مثمرا ويأتى
            بالنتائج المرجوه فعلى سبيل المثال اجلسى مع طفلك وشاركيه في العابه المفضله لديه أو شاهدى
            معه فيلم كرتون مفضل له أو احكى له قصه جميله قبل النوم بمعنى أنك لابد أن تكونى حكيمه في
            تعاملاتك معه وذلك بعدم إصدار القرارات والأوامر والنواهي وبمنتهى الغلظه والقسوه والشده
            والعنف وبعدم كثرة الإرشادات والتوجيهات طوال الوقت حتى لا يمل ويتقبل توجيهاتك له بعد ذلك
            بصدر رحب و بحب وطاعه وتنفيذ. \n\n
            تخصيص وقت للاستماع فيه إلى الطفل : \n\n
            عزيزتى الأم من المهم جداً تفريغ نفسك لطفلك بعض الوقت كى تستمعى له وتتحدثى معه على سبيل
            المثال تحدثى مع طفلك بعد عودته من المدرسه عن يومه الدراسى وكيف قضاه وهل كان يوما جميلا
            ومثمرا ومفيدا ؟ وما هي الصعوبات والمشاكل التى واجهها في ذلك اليوم؟ وكيف واجهها؟ استمعى
            له بجد واهتمام وانصات وتركيز فإذا أحس وشعر باهتمامك به وبأنه يمثل لك شىء مهم وغالى جداً
            في الحياه فسوف يكون التعامل معه سهلا ومثمرا فيما بعد وسيتقبل توجيهاتك له بصدر رحب وسيقوم
            بتنفيذها وسيطيعك على الدوام. والعكس صحيح. \n\n
            خطة عمل للتعامل مع الطفل العنيد : \n\n
            عزيزتى الأم سجلى سلوكا محددا كهدف تسعى لتغييره للأفضل سجلى كل مواصفات السلوك السليم الذى
            تريدين من طفلك أن يصل إليه في نهاية المطاف. سجلى أول سلوك إيجابي صدر من طفلك ويدل على
            استجابته للتغيير تحدثى مع طفلك وتعرفى منه على كل حاجاته ومتطلباته وما هو الشيء الذي
            يريده بدقه تامه وتجنبى التحدث معه بالكلام العام مثل : كن هادئا - خليك كويس - عايزاك أحسن
            واحد فى الدنيا. فا لأطفال لا يفهمون مثل هذا الكلام قومى بتشجيع طفلك دائما وبتحفيزه على
            فعل الأحسن والأفضل وكونى دائما معظم الوقت بجانبه لتقويم سلوكه ومحاولة تشجيعه, اخبرى طفلك
            دائما بنتيجة تقدمه وبأنه وصل لمرحله عظيمه وممتازه من التقدم فهذا سيقوى من عزيمته وإرادته
            لفعل الأفضل والاحسن باستمرار , سجلى كل تغيير تلاحظينه أولا بأول فى مذكره كى تتعرفى
            بسهوله على النتيجه التى وصل إليها طفلك. \n\n
            و أخيراً و ليس آخراعزيزتى الأم مهما تحدثنا عن هذا الموضوع فلن تنتهى الكلمات ولن تكفينا
            الصفحات والسطور لأنه لا يوجد لدى كل أم أغلى من فلذة كبدها وهو طفلها والذى تسعى جاهدة فى
            سبيل أن يشب وتراه أعظم رجل فى الوجود وقد حاز على أعلى الدرجات ووصل لأعلى المناصب. وبعد
            أن تعرفنا سويا على كيفية التعامل مع الطفل العنيد يجب أن تأخذ كل أم الموضوع بعين الجد
            والاجتهاد وكذلك على الأب الدور الأساسى في هذا الموضوع فدوره لا يقل أهمية عن دور الأم حتى
            نصل فى النهايه لأسرة سعيده يغمرها الحب والود والتفاهم ويترعرع بينهم الأبناء وهم فى أفضل
            صحه وأحسن حال. فتربية الأبناء ليست بالشيء الهين أو اليسير ولكن تحتاج من كلا الطرفين الأم
            والأب إلى بذل كل ما فى وسعهما من صبر وتروى وحكمه ووعى مع فلذات اكبادهم. فهم حقا وبالفعل
            يستحقوا منا الكثير والكثير وبذل كل ما هو غالى ونفيس من أجلهم فلا تحلو الحياه إلا بهم .
            \n\n
        </item>
        <item>في خضم التحديات المتعددة التي تواجه الأسرة العربية في الآونة الأخيرة يأتي تحدي
            :لماذاتفقدالأمسلطتهاعلىأطفالها؟كأحد أخطر هذه التحديات وأكثرها تعقيداً
            ما هي أهمية سلطة الأم داخل الأسرة؟\n\n
            السلطة الروحية للأم على الأبناء هي المحفز الأوللرغبة هؤلاء الأطفال اسعاد أمهم، والسعي
            لكسب احترامها، والحفاظ على علاقة وثيقة معها. \n
            سلطتك على ابنائك شيء مقدس يجب أن تسهري على حراسته وحمايته من السرقة أو السلب، هذا يعني
            بداهة ألّا تفرطي فيه بمحض إرادتك!!. \n\n
            لماذا تفقد الأم سلطانها على أطفالها؟\n\n
            عندما ترتكب الأم سلسلة من الأخطاء التربويةبشكل متكرر فإنها تهدم كلّ يوم حجراً في جدار
            سلطتها، وتضعف بغير وعيٍ نفوذها على أطفالها حتى تفاجئ على حين غرّة بأنها لم تعد مسموعة
            الرأي، ولا مرهوبة الجانب، وأن نصائحها وإرشاداتها تذهب أدراج الرياح. \n\n
            ما هي الأخطاء التي تفقد الأم نفوذها على أطفالها؟\n\n
            نستعرض في هذا المقال (لماذاتفقدالأمسلطتهاعلىأطفالهاأحياناً؟) - الذي أعدّ خصيصاً لموقع
            رقيقة - أكثر الأخطاء التربوية التي تقود الأم إلىخسارة سلطانها وثقلها كأحد مكونات العملية
            التربوية للطفل، وسوف نُلحق بكلِّ خطأ بعض الارشادات والتوجيهات للتعامل معه. \n\n
             إخلاف الوعد \n\n
            إخلاف الوعد خُلقٌ ذميمٌ بغضّه النبي صلى الله عليه وسلم للناس فقال في الحديث الصحيح(
            آيَةُالْمُنَافِقِثَلَاثٌ :
            إِذَاحَدَّثَكَذَبَ،وَإِذَاوَعَدَأَخْلَفَ،وَإِذَااؤْتُمِنَخَانَ )- رواه البخاريّ ومسلم.
            \n
            ومن آفات التربية اعتبار أطفالك حالة لا ينطبق عليها قواعد التعامل مع الآخرين؛ بمعنى أنكِ
            لا تجدين حرجاً،ولا تستشعرينإثماًعندما تَعِدين الطفل بوعدٍ ثم لا تلتزمين به.
            الطفل كائن حساس يمتلك ذاكرة حديدية فيما يخص رغباته ومتطلباته، في نفس الوقت يثق في والديه
            ثقة عمياء وبالتالي ينتظر منهما الوفاء بالوعد ويظل منتظراً حتى وإن لم يُظهر ذلك. \n\n
            في كل مرة تُخلفين فيها وعداً لطفلك تصنعين ثقباً في جدار الثقة معه، وتقلصين سلطتكعليه
            بمحض إرادتك، وتضحين بدرجة من التقارب بينك وبينه. \n
            الأمّهات اللاتي يمكن وصفهنّ بأنهنّ "خلّافات" الوعد أي يكثرن من التهرب من تعهداتهنّ
            لأطفالهنّ أكثر عرضة لفقد سلطانهنّ على الأبناء. \n\n
            • العلاج\n\n
            إذا كنتِ من هذا النوع فإن أول خطوات العلاج واستعادة الثقة بينك وبين طفلك أن تبادري
            بالاعتذار عند أول حالة تقع. \n
            مع الحرص على التفكير مسبقاً قبل تقديم وعود جديدة حتى إذا لم تكن – هذه الوعود – في مقدرتك
            لا تتسرعي بالتعهد بها. \n
            حاولي التفاوض مع الطفل للوصول إلى حلول وسط يمكنك الالتزام بها، كما أن المبادرة بتنفيذ
            وعود ولو "صغيرة" يصلح الأمر ويعيد لك بعض الاحترام المفتقد. \n
            تلجأ بعض الوالدات إلى "كتابة" هذه التعهدات في أوراق خاصة مع مواعيد التنفيذ حتى تتجنب
            الوقوع في هذه الخطأ التربوي الخطير. \n\n
             مخالفة القول الفعل والعكس\n\n
            هناك أمهات لهنّ نظريات خاصة في التربية منها ((أفعل ما أقوله لك وليس ما تشاهدني
            أفعله))!!. \n
            من هذه النماذج الأم التي تكذب في الهاتف ومع الجارات ثم تطلب من ابنتها ألا تكذب عليها،
            وتعنف طفلها إذا لم يخبرها الحقيقة. \n
            وكذلك الأم التي لا تهتم بنظافتها الشخصية لكنها تطلب من صغارها المحافظة على عادات صحية في
            المدرسة أو المنزل. \n
            هذا النوع من التربية يخلق شخصيات مضطربة متلونة،في نفس الوقت الذي يُفقد فيه الأم صورتها
            المثالية عند الأبناء. \n العلاج \n\n
            ليس لهذا الأمر علاج أفضل من استشعار الأم بغض الله عزو وجل لهذا السلوك، وتأثيره المدمّر
            على نفسيّة الطفل وحياته مستقبلاً. \n\n
            سلوك مخالفة القول الفعل أو العكس ينشئ طفلاً كاذباً اتخذ والدته قدوة سيئة، وسرعان ما
            سيكتشف المحيطون به هذه الخصلة المذمومة في شخصيته فيفقد ثقتهم، وينبذ من وسطهم. \n\n
            إذا أردت ألاتتحملي مسؤولية أن يكون طفلك مادة للسخرية بين أقرانه في الصغر، وشخصاً غير
            مؤتمن في الكبر فعليك البدء في تغيير هذه العادة فوراً. \n\n
             مشاركة أسرارهم دون إذنهم \n\n
            ربما لو طرح سؤال: لماذاتفقدالأمسلطتهاعلىأطفالها ؟ في استبيان على مواقع التواصل الاجتماعي
            لكانت إجابة الأغلبية (لأنها تفشي أسرارنا دون إذنٍ منّا). \n
            عندما يضع الطفل بين يديك أسراره ومخاوفه فهذا لأنه يثق بكِ، ويعتقد أنك الأقدر من بين
            العالم كلِّه على مشاركته هذه اللحظات الخاصة. \nq
            إذاً ماذا يحدث عندما يكتشف طفلك أنك "فرطتِ" في هذه الثقة، وجعلتِكوامن نفسه مادة للحديث
            مع صديقاتك وجيرانك وبقية أفراد العائلة؟.\n
            لاشك أن ردة الفعل الطبيعية أن يسقطك من قائمة الأشخاص الموثوقين في حياته، وبالتالي لن
            يُسرَّ إليك لاحقاً بشيء ذي أهميّة، كما أنّه لن يعد مجبراً للخضوع لسلطتك. \n\n
            • العلاج \n\n
            الاعتراف بالخطأ أقصر الطرق وأصدقها للتعبير عن الأسف؛ فإذا كنتِ قد وقعتِ في هذا السلوك
            المشين قدمي اعتذراً لطفلك ووعداً بعدم تكرار الأمر. \n
            ليس هذا فحسب بل عليك التعامل مع أسراره لاحقاً بشيء من الجديّة والاهتمام يتضمن هذا عدم
            السخرية منها أو التقليل من شأنها. \n\n
             التحدث عنه بسوء أمام الآخرين\n\n
            بناء شخصية الطفل مهمة لا تكتمل في يوم وليلة وإنما هي حصاد جهد مستمر منذ اللحظات الأولى
            لميلاده وعلى طول حياته. \n
            يميل الأبناء إلى منح ثقتهم والخضوع لسلطان آبائهم وأمهاتهم عندما يُشبع الأبوان حاجات
            الطفل النفسيّة والمادية التي يأتي في مقدمتها "الشعور بالتقدير".\n
            عندما يترامى لأسماع الطفل صوت أمّه وهي تصفه بصفات سلبية لمعلميه وأقاربه، وعندما يُسبّ
            ويهان أمام أقرانه، وعندما يطلق عليه لقباً يكرهه لمشكلة خِلقية أو ذهنية فإن هذا كله يجعله
            يضنّ بثقته واحترامه على والديه. \n
            التحدث بسوء عن الطفل سواء أمام الغير أو أمام الطفل نفسه يهدم شخصيته، ويجعله قابلاً
            للاستهواء من كُلِ أحدٍ خارج المنزل يمنحه التقدير والاحترام اللذين لم يجدهما عند أقرب
            الناس. \n\n
            • العلاج \n\n
            إذا أردتِ أن تبني شخصية طفلك لتكون شخصية قوية متفردة تقود ولا تقاد فعليك بالإطراء عليه
            أمام الأخرين. \n\n
            تصيدي الأفعال الإيجابية للابن أو الابنة واظهريها للآخرين، توقفي عن "التفتيش" عن العيوب
            والأخطاء وافعلي العكس!!. \n\n
            لا تسمحي لأحد سواء كان الأب أو المعلمون أو الأقارب أن يهدروا كرامة ابنائك أو يطلقوا
            عليهم الألقاب السخيفة. \n\n
            عززي الصفات الإيجابية في نفوسهم أكثر من محاربة الصفات السلبية. \n
            عليك أن تعرفي أن المجتمع لا يمنح احترامه وتقديره لأحد لكنّ الإنسان يفرض احترامه وتقديره
            على الجميع، وأنّ الطفل الذي شبَّ على احترام متبادل مع والديه لن يسمح لأحد أن يسلبه هذا
            الاحترام. \n\n

            في هذا المقال سلطنا الضوء حول تساؤل: لماذا تفقدالأم سلطتها على أطفالها، ولماذا تسقط هيبة
            البعض منهنّ في عيون الأبناء؟، وكذلك لماذا يضمر نفوذ الأم مع مرور الأيام؟\n\n
            يسعدنا الإجابة على اسئلتكم أو الكتابة في موضوعات تشغل أذهانكم عن تربية الأطفال، ليس
            عليكم سوى وضعما تبحثون عنه في تعليق وسوف نقوم بالإجابة عليه في أسرع وقت. \n\n

        </item>
    </array>
    <array name="common_questions_titles">
        <item>متى أقدم الطعام لطفلى</item>
        <item>متى يبتسم طفلى للمرة الأولى؟</item>
        <item>متى يعرف طفلى اسمه</item>
        <item>متى يعرفنى طفلى؟</item>
        <item>متى يمكن اضافة الملح والسكر لطعام طفلى؟</item>
        <item>متى يمكن لطفلى أن يشرب الماء؟</item>
        <item>هل الأعشاب الطبيعية آمنة على طفلى؟</item>
        <item>هل العصير مفيد لطفلى؟</item>
        <item>هل عسل النحل آمن لطفلى؟</item>
        <item>هل يمكن اعطاء حليب البقر لطفلى</item>
    </array>
    <array name="common_questions_desc">
        <item>يمكنكِ تقديم الطعام لطفلكِ عند الشهر السادس من عمره على أن تبدأى بتقديم خضروات مسلوقة
            بالماء فقط مثل البطاطس و الجزر و الكوسة.q \n\n
            و لا تقدمى لطفلكِ الزبادى او بسكويت الأطفال قبل عمر ستة أشهر.
            للمزيد حول تغذية الطفل راجعى قسم تغذية الطفل فى تطبيقنا ماى بيبى. \n\n
        </item>
        <item>يبتسم الطفل للمرة الأولى فى حياته فى الفترة ما بين الاسبوع السادس الى الاسبوع الثامن
            من عمره" من عمر شهر و نصف الى شهرين" و القليل من الأطفال قد يبتسم لأول مرة قبل او بعد
            هذه الفترة بقليل.\n\nq

            حاولى استغلال الفترة التى يكون فيها طفلكِ هادئا و انظرى اليه بابتسامة و حاولى مداعبته,
            يساعد ذلك فى توطيد العلاقة بينكما. \n\n\n
        </item>
        <item>قد يلتفت اليكِ الطفل فى الاسابيع الاولى من عمره عندما تنادى عليه, و لكن هذه الاستجابة
            تكون بسبب معرفته لصوتكِ. \n\nq
            معظم الأطفال يعرفون أسمائهم خلال الشهر الخامس الى الشهر السابع.
            و لكى يتعود طفلكِ على اسمه, قومى بنطق اسمه دائما فى كل مرة تتحدثين اليه. \n
            فمثلا: " خذ هذه اللعبة يا محمد ".\n\n
        </item>
        <item>تقول بعض الابحاث أن الطفل يتعرف على صوت أمه بمجرد خروجه الى الدنيا, و يصبح الطفل أكثر
            تعلقا بامه و صوتها خاصة اذا كان يرضع طبيعيا. \n\nq
            أما التعرف على وجه الأم يستغرق عدة أسابيع حيث ان الطفل عند ولادته تقتصر رؤيته على بضع
            سنتيمترات أمام عينيه. \n\n
            عند وصول الطفل لعمر 8 شهور يصبح قادرا على التعرف على وجهكِ جيدا. \n\n\n

        </item>
        <item>لا نضيف أي ملح أو سكر للأطعمة المعطاه للطفل في اول 6 أشهرمن عمره، ونبدأ في إضافتها
            للطعام بكميات بسيطة مع الشهر التاسع،q ونعطي الطفل المذاق الكامل بعد عمر السنة. \n\n\n
        </item>
        <item>لا يفضل اعطاء الطفل الماء قبل 6 أشهر من عمره, لأن لبن الأم يحتوى على نسبة كبيرة من
            الماء تكفى كل احتياجات الطفل. \n\nq
            كما أن اعطاء الماء مبكرا يعرض الطفل لسوء التغذية و ضعف المناعة. \n\n\n\n
        </item>
        <item>لا يفضل اعطاء الطفل أى أعشاب قبل 6 أشهر من عمره و يجب الاعتماد فقط على الرضاعة
            الطبيعية او الصناعية اذا لزم الأمر. \n\nq
            أما اعطاء الاعشاب لطفلكِ بعد 6 شهور فلا يفضل ذلك الا بعد استشارة الطبيب المتخصص. \n\n\n


        </item>
        <item>لا يفضل اعطاء الطفل أى عصير قبل عام من عمره, فقد يتسبب العصير فى اسهال وسوء تغذية او
            زيادة فى الوزن وتسوس الأسنان. \n\nq
            و تكمن الفائدة الغذائية للفواكه فى تناولها طازجة و ليس فى صورة عصير بعد سنة من عمر
            طفلكِ. \n\n\n\n
        </item>
        <item>لا يمكن إعطاء الطفل عسل النحل قبل عام لأن ذلك يعرض طفلكِ لعدور بكتيرية خطيرة. \n\nq
            الاصابة بهذه العدوى نادرة الحدوث و لكن يجب أن يكون طفلكِ فى الجانب الآمن. \n\n\n\n\n
        </item>
        <item>يمنع تماما اعطاء الطفل حليب البقر قبل عمر سنة,q و يجب اعتماد الطفل على لبن الأم او
            اللبن الصناعى اذا لم يتوافر لبن الأم. \n\n\n\n
        </item>

    </array>
    <array name="disease_titles">
        <item>اعراض التسنين عند الاطفال الرضع و كيف تتعاملين مع طفلك فى هذه المرحلة</item>
        <item>الأطعمة التى تسبب حساسية لطفلكِ و كيفية الوقاية</item>
        <item>الصفراء عند حديثي الولادة</item>
        <item>علاج الجفاف عند الاطفال ونصائح هامة لتجنب المضاعفات</item>

    </array>
    <array name="diseases_desc">
        <item>كثير من الامهات تشكو من تأخر ظهور اسنان طفلها الرضيع او ظهور اعراض مرضية مع بداية
            التسنين , فى هذا الموضوع ستتعرفين على موعد ظهور اولى اسنان طفلكِ و اعراض التسنين عند
            الاطفال الرضع مع كيفية التعامل مع الطفل فى هذه المرحلة . \n\n
            تبدأ الاسنان فى الظهور عند معظم الاطفال الرضع ما بين الشهر الرابع و الشهر السابع و قد
            يبدأ ظهور الاسنان قبل او بعد هذا العمر و لكن فى نسبة قليلة من الاطفال , يصاحب ظهور
            الاسنان او التسنين عند الاطفال بعض الاعراض التى يجب عليكِ معرفتها و كيف تتعاملين معها
            بطريقة صحيحة . \n\n
            اعراض التسنين عند الاطفال الرضع : \n\n
            هناك بعض الاطفال الذين لا يعانون من اى اعراض فى مرحلة التسنين و لكن أغلب الامهات تشكو من
            ظهور اعراض فى هذه المرحلة و ذلك بسبب وضع الطفل أشياء فى فمه لتهدئة اللثة مما يسبب اصابة
            الطفل بالبكتيريا و الفيروسات التى تسبب اعراض التسنين , و من هذه الاعراض ما يلى\n\n :
            • سيلان اللعاب و الذى قد يؤدى لظهور طفح جلدى على الوجه . \n
            • تورم اللثة . \n
            • رفض او قلة الرضاعة. \n
            • مشكلات فى نوم الطفل . \n
            • قد يُصاب طفلكِ بارتفاع درجة الحرارة . \n
            • قد يصاحب التسنين اصابة طفلكِ بالاسهال ايضا \n. \nq
            كيف تتعاملين مع طفلكِ فى مرحلة التسنين ؟\n\n
            أثناء التسنين يشعر طفلكِ بالام فى اللثة و لتهدئتها عليكِ بوضع قطعة مطاط نظيفة فى فمه , و
            يجب عليكِ استشارة الطبيب فى حالة وجود اسهال , ارتفاع درجة حرارة طفلكِ , بكاء و قلة النوم
            و الذى ينتج بسبب التهابات اللثة و يمكن اعطاء الطفل مسكن لتهدئة و تسكين الالم بعد استشارة
            الطبيب . \n\n
        </item>
        <item>فى بداية اطعام طفلكِ مع انتهاء الشهر السادس من عمره، يجب اعطاءه نوع واحد فقط من الطعام
            لمدة 3-5 أيام و عدم اعطاءه أى نوع طعام اخر الا بعد هذه المدة و ذلك حتى نعرف ان كان هذا
            الطعام يسبب حساسة للطفل أم لا. \n\n
            أكثر الأطعمة التى تسبب حساسية لطفلكِ: \n\n
            من أكثر الأطعمة التى تسبب حساسية لطفلكِ ما يلى : \n
             اللبن\n
             البيض\n
             الفول السودانى\n
             اللوز و الجوز\n
             السمك\n
             المحار\n
             فول الصويا\n
             القمح\n\n
            أعراض حساسية الطعام: \n\n
            تظهر أعراض حساسية الطعام بعد تناول الطفل للطعام بدقائق معدودة و قد تظهر الأعراض بعد
            ساعتين على الأكثر، و من هذه الأعراض ما يلى: \n
            o طفح جلدى او احمرار للجلد\n
            o انتفاخ الوجه, اللسان او الشفتين\n
            o اسهال او قىء او الاثنين معا\n
            o كحة او تزييق فى الصدر\n
            o صعوبة فى التنفس\n
            o اغماء\n\nq
            الحالات التى تستدعى ذهابكِ للطبيب فورا: \n
            فى حالة حدوث أى من التالى, يجب عليكِ التوجه للطبيب فورا دون تأخر: \n
             اسهال او قىء \n
             تورم الوجه, الشفتين\n
             صورت غريب فى الصدر " تزييق الصدر "\n
             صعوبة فى التنفس\n
            و لذلك يجب عليك التأنى فى اعطاء طفلكِ هذه الأطعمة و اتباع النصائح التى ذكرناها فى موضوع
            تغذية الطفل. \n\n\n\n\n\n\n\n
        </item>
        <item>مرض اليرقان أو ما يعرفه العامة باسم ’الصفراء ‘ هو تغير في لون الجلد و العين إلى اللون
            الأصفر نتيجة لتعرض دم الطفلالزائد لمادة (bilirubin – المُريرة ) والتي تتكون غالباً عندما
            يقوم الجسد بتكسير خلايا الدم الحمراء القديمة فيفشل الكبد في تنقية الدم و التخلص من هذه
            المادة. \n\n
            يزداد حدوث "الصفراء" بين الأطفال حديثي الولادة نتيجة زيادة معدلات تكسير خلايا الدم
            الحمراء في الوقت الذي تفشل فيه أكبدتهم غير مكتملة النمو في طرد هذه المادة و التخلص منها.
            \n\n
            ما هي أسباب حدوث الصفراء عند الأطفال حديثي الولادة ؟\n
            السبب الرئيس لحدوث الصفراء بنسبة كبيرة بين الأطفال حديثي الولادة أن "الكبد" عند المولود
            يكون غير مكتمل النمو و بالتالي لا يستطيع التخلص من المُريرة بشكل كامل إلا أن هناك أسباب
            طبية أخرى منها:- \n\n
            1-حدوث الصفراء نتيجة خلل فسيولوجي:- \n\n
            ربما هي الحالة الأكثر انتشاراً بين الأطفال حديثي الولادة حيث يلعب كبد المولود الصغير
            دوراً أساسياً في التخلص من المريرة التي تسبب مرض الصفراء إلا أن الأمر لا يتم عادة بسرعة
            وسهولة نتيجة حاجة "الكبد" الصغير الغير مكتمل النمو إلى وقت لإحلال هذه المادة و التخلص
            منها. \n\n
            خلال هذه الفترة التي يستغرقها الكبد في تحليل وتفكيك المادة المسببة للصفراء يحدث تغيرات
            في لون الجلد و العين إلى اللون الأصفر ومع انخفاض معدلات تكسير خلايا الدم الحمراء و
            اكتمال نمو الكبد يوماً بعد يوم تبدأ الصفراء في الاختفاء تدريجياً. \n\n
            2-حدوث الصفراء لأسباب تتعلق بالأم\n\n:-
            من الأسباب الشائعة لحدوث الصفراء بين الأطفال حديثي الولادة إصابة الأم بداء البول السكري,
            أو أن ينتج جسد الأم أجساماً مضادة تقوم بمهاجمة خلايا الدم الحمراء عند الجنين أثناء الحمل
            مما يؤدي إلى تكسر خلايا الدم الحمراء وزيادة نسبة المادة المسببة للصفراء عند المولود
            والتي تظهر عقب ولادته مباشرة. \n\n
            3-أسباب أخرى لحدوث الصفراء عند الأطفال حديثي الولادة:- \n\n
            هناك العديد من الأسباب الطبية الأخرى التي تؤدي إلى تكسر خلايا الدم الحمراء عند الأطفال
            حديثي الولادة مثل ما يعرف علمياً بـ(hemolysis) وهو انحلال الدم في الأجنة والأطفال حديثي
            الولادة والذي يحدث بسبب قيام الأجسام المضادة الناتجة من الأم بعبور المشيمة ومهاجمة خلايا
            الدم الحمراء في الدورة الدموية للجنين و تدميرها. \n\n
            وهناك أيضاً ما يعرف بالازدياد الغير طبيعي في مجموع كتل كريات الدم الحمراء عن المعدل
            الطبيعي للجنين مما يؤدي إلى تدمير بعضها وزيادة نسبة "البيليروبين" أو المُريرة التي تظهر
            في شكل الاصفرار للجلد و العينين. \n\n
            وقد يحدث أن يبتلع المولود بعض الدم أثناء عملية الولادة فيرتكز في أمعائه ويمتص من خلايا
            الجسم فيرفع نسبة الصفراء أيضاً. \n\nq
            كيف يمكن تحديد نسبة الصفراء بالعين المجردة ؟\n\n
            الأصل في التعامل مع الصفراء عند الأطفال حديثي الولادة هو التحاليل الطبية المعتمدة في
            المستشفيات, إلا أن هناك بعض الإشارات التي يمكن الاسترشاد بها لتحديد نسبة الصفراء في جسد
            الرضيع مثل ظهور اللون الأصفر أسفل الركبة و في راحتي اليدين حيث يعتبر هذا دليلاً على
            ازدياد نسبة الصفراء في الدم. \n\n
            يمكن للوالدين التحقق من ذلك بالضغط بإبهام اليد على كف الطفل ثم رفعها بسرعة فإذا تغير
            مكان الضغط إلى اللون الأبيض فإن الطفل سليم أما إذا تغير اللون إلى الأصفر كان ذلك دليلاً
            على إصابة المولود بالصفراء. \n\n
            ما هي النسبة المَرَضية للصفراء في الدم ؟\n\n
            تحدد التحاليل المعملية نسب تواجد الصفراء في الدم فبالنسبة للأطفال حديثي الولادة إذا كانت
            النسبة فوق 5 مللي جرام| ديسيلتر (5 mg/dL) كان ذلك إشارة إلى وجوب التدخل الطبيّ, أما
            الأطفال الأكبر سناً والبالغين فتكون النسبة التي تستجوب التدخل العلاجي أعلى من 2
            ميليجرام| ديسيلتر (2mg/dL). \n\n
            هل هناك أعراض للإصابة بالصفراء ؟\n\n
            لا تسبب الصفراء نفسها أي أعراض إلا أن الدواعي التي سببت الصفراء و التي سبق ذكرها قد تسبب
            بعض الأعراض مثل الحمى وفقدان الشهية وعدم نوم الطفل بشكل مريح. \n\n
            متى تظهر الصفراء على الطفل حديث الولادة ؟\n\n
            تظهر الصفراء على الأطفال في الأيام الخمس الأولى من مولدهم لذا قد تفاجئ الأم بظهور
            الأعراض عقب خروجها من المستشفى بيوم وهنا يفضل استشارة الطبيب على الفور\n\nq.
            هل هناك وصفات لعلاج الصفراء في المنزل ؟\n\n
            يفضل أن يكون علاج الأطفال حديثي الولادة من الصفراء في المستشفيات و تحت إشراف الأطباء
            المختصين لكنّ دلك لا يمنع من القيام ببعض الوصفات المنزلية لحين عرض الرضيع على الأطباء
            مثل:- \n\n
            1.تعريض الطفل لأشعة الشمس غير المباشرة حيث تعمل الأشعة على تحويل مادة المريرة و مساعدة
            الكبد على التعامل معها\n
            2.يوضع الطفل أمام شباك يسمح بدخول كمية كافية من أشعة الشمس لمدة 10 دقائق مرتين يومياً
            للمساعدة في التخلص من الصفراء إذا كانت بنسبة معتدلة أو صغيرة\n
            3.إذا كانت نسبة الصفراء مرتفعة في الدم فإن الطفل حديث الولادة يحتاج إلى أن يوضع تحت
            أنواع مخصصة من الإضاءة للعلاج فيما يعرف باسم "المعالجة الضوئية\n"
            4.عنصران هامان يحددان خضوع الطفل للمعالجة الضوئية وهما عمر المولود و نسبة الصفراء في
            الدم حيث سيكون المولود الأصغر سناً و الأعلى نسبة بالصفراء أكثر احتياجاً لهذا النوع من
            العلاج\n
            5.امداد الطفل بكميات كافية من حليب الأم عن طريق الرضاعة الطبيعية التي يجب أن تكون ما بين
            8-12 مرة يومياً\n
            6.إذا لم تنجح هذه الوصفات يخضع الطفل لأنواع أخرى من العلاج في المستشفى و تحت اشراف
            الطبيب\n\n
            ما المدة الي تستغرقها اصابة الرضيع بالصفراء ؟\n\n
            من المتوقع أن يبدأ في التحسن أو الشفاء تماما فيما بين اسبوع إلى اسبوعين من تاريخ ظهور
            الصفراء على الطفل حديث الولادة لكن هذا الأمر لا يدعو إلى الاهمال أو التكاسل في العلاج
            حيث يؤدي ارتفاع مستوى الصفراء في الدم دون علاج إلى مضاعفات خطيرة مثل اتلاف بعض أجزاء
            المخ مما ينتج عنه إعاقة دائمة. \n\n
            هل يمكن الوقاية من الصفراء ؟\n\n
            في أغلب الأحوال لا يمكن وقاية الأطفال حديثي الولادة من ارتفاع نسبة الصفراء في الدم. \n\n
            إذا كانت إصابة الأطفال حديثي الولادة باليرقان أو الصفراء أمر ذائع الحدوث مع عدم وجود
            أضرار صحية خطيرة من هذه الإصابة طالما يخضع الطفل لإرشادات العلاج الصحيح من قبل الأطباء
            المختصين,
            فان ذلك لا يعني اهمال ملاحظة الطفل فور مولده من قبل طبيب الأطفال للتأكد من سلامة جميع
            وظائف الجسم الحيوية و اتخاذ الإجراءات الطبية اللازمة لعلاج و متابعة ما يطرأ خلال الأيام
            الأولى من الميلاد\n\n\n\n.
        </item>
        <item>الجفاف من المشاكل الجدية التى يتعرض لها الإنسان ولكن تزداد خطورتها في حالة الأطفال
            الصغار والرضع ، وهذاا لأن الجفاف يصاحبه مجموعة من الأعراض الجانبية والمضاعفات الخطيرة
            التى تؤثر على حياة الطفل ، ولذلك من الأفضل علاج الجفاف عند الاطفال على الفور . \n\n
            غالباً ما يتعرض الطفل غلى مشكلة الجفاف دون أن تعرف الأم بما يصيب ابنها ، ولذلك نوضح في
            هذا المقال العلامات الأولية والأعراض التى تصيب الطفل في حالة التعرض لمشكلات الجفاف ، هذه
            المشكلات أيضاً ينتج عنها بعض المضاعفات والأعراض الجانبية الخطيرة في حالة عدم التصرف على
            الفور . \n\n
            لذلك نوفر في هاذا الموضوع كافة المعلومات التى تتعلق بمشكلة الجفاف لدى الأطفال أهم
            الأسباب التى تؤدي إلى ظهور هذه المشكلة ، هذا بالإضافة غلى التعرف على الأعراض الجانبية
            التى تصاحبها وأيضاً طرق علاج مشكلة الجفاف لدى الطفل ، سنتعرف على ماهية الجفاف وطرق
            الوقاية منه\n\n
            ما هو الجفاف : \n\n
            لأن الكثير من الأشخاص يتساءلون عن طبيعة مشكلة الجفاف والأعراض الجانبية التى تصاحبها نوفر
            أدق التفاصيل التى تتعلق بموضوع الجفاف ، الجفاف عبارة عن خسارة كمية كبيرة جداً من السوائل
            الموجودة في الجسم ، هذا يحدث نتيجة لبعض المشاكل الصحية التى يتعرض لها الطفل . \n\n
            الإصابة بمشكلة الجفاف ينتج عنه بعض الإضطرابات والإختلالات في التوازن الداخلى بجسم
            الإنسان ، هذا بدوره يفقد الجسم القدرة على القيام بالأنشطة الحيوية اللمختلفة ، ولذلك من
            الأفضل علاج مشكلة الجفاف على الفور قبل أن تتفاقم المشكلة وينتج عنها الكثير من الأعراض
            الجانبية الخطيرة . \n\n
            أسباب الإصابة بالجفاف : \n\n
            مشكلة الجفاف من المشاكل الخطيرة التى يتعرض لها الطفل بمعدل كبير ، هذه من المشكلات
            المنتشرة بين الأطفال والرضع عن كبار السن ، هذه المشاكل تتطلب إستشارة أحد الأطباء
            المتخصصين للتغلب عليها بشكل سريع ، وتتمثل أهم الأسباب التى تؤدي إلى ظهور مشكلة الجفاف
            لدى الطفل فيما يلي : \n\n
            1. إرتفاع درجة الحرارة لدى الطفل ، حيث أشارت التجارب والدراسات العلمية إلى أن إرتفاع
            درجة حرارة الطفل يصاحبه التعرض إلى مشكلة الجفاف نتيجة لفقدان معدل كبير من السوائل
            الموجودة بالجسم .
            2. الطقس الحار ، عوامل الطقس من العلامات والأسباب الأساسية التى تعرض الطفل إلى مشكلة
            الجفاف ، هذا لن الطقس الحار يسبب في زيادة التعرق وبهذا فهو يفقد نسبة كبيرة من سوائل
            الجسم ولذلك يتعرض إلى الجفاف ، هذا إلى جانب الطقس البارد خلال فصل الشتاء والذى يتعرض فيه
            الطفل إلى مشكلة الجفاف بمعدل كبير\n\n .
            3. زيادة عددج مرات التبول لدى الطفل والذى يصيب الطفل نتيجة لزيادة مستوى السكر الغير مشخص
            والغير متحكم ، هذا النوع من السكر ينتج عنه زيادة العطش والرغبة في التبول . \n\n
            4. الإسهال المزمن والقئ وهما من الأسباب الأساسية التى تسبب في تعرض الطفل إلى مشكلة
            الجفاف ، هذه المشكلة التى ينتج عنها فقدان جسم الطفل لنسبة كبيرة من الماء والأملاح ولذلك
            يتعرض لمشكلة الجفاف بنسبة كبيرة . \n\n
            5. العرق الشديد والذى يصاحبه فقدان نسبة كبيرة من الماء ، ولذلك يحتاج جسم الطفل إلى نسبة
            كبيرة من الماء والسوائل التى تعوضه عما يفقده وإلا يتعرض إلى الجفاف الشديد \n\n.
            اعراض الجفاف عند الاطفال : \n\n
            مشكلة الجفاف من المشكلات التى تصاحبها مجموعة من الأعراض الجانبية التى توضح للأم أو
            الطبيب مشكلة الطفل ن اعراض الجفاف تظهر كما يلي : \n\n
            1. زيادة رغبة الطفل بتناول الماء وإحساسه الدائم بالعطش من العلامات الأولية التى تشير إلى
            تعرضه لمشكلة الجفاف . \n\n
            2. بكاء الطفل دون نزول دوع ايضاً يشير غلى ان الطفل يعاني من مشكلة الجفاف . \n\n
            3. غور العين وهى تدل على مشكلة الجفاف ، حيث أنه كلما كانت العين غائرة كلما إزداد مستوى
            الجفاف لدى الطفل . \n\n
            4. إنخفاض مستوى اليافوخ لدى الطفل ؛ اليافوخ هو الجزء اللين من رأس الطفل ، هذا الجزء إلى
            انخفض مستواه عن الحد الطبيعي يشير إلى إصابة الطفل بمشكلة الجفاف . \n\n
            5. جفاف الأغشية المخاطية مثل اللسان والشفاه تعتبر من المشاكل التى يتعرض لها الطفل وتدل
            على أنه مصاب بمشكلة الجفاف\n\n .
            6. قلة عدد مرات التبول عن الحد الطبيعي ، ظهوؤ هذه الأعراض علىة الطفل يتطلب إستشارة أحد
            الأطباء المتخصصين على الفور للتغلب على هذه المشكلة والتخلص منها تماماً . \n\n
            7. تحول لون البول لدى الطفل من اللون الأصفر الفاتح إلى الأصفر الغامق أو البني . \n\n
            8. شعور الطفل بالخمول والنعاس على الدوام أيضاً من علامات مشكلة الجفاف . \n\nq
            علاج الجفاف عند الاطفال : \n\n
            لأن مشكلة الجفاف من المشاكل الجدية الخطيرة التى يتعرض لها الطفل حاول الكثير من الأطباء
            والخبراء المتخصصين في الوصول إلى أفضل الطرق التى تساعد في التغلب على هذه المشكلة بالكامل
            ، ولذلك علاج مشكلة الجفاف يتمثل في الطرق التالية \n\n:
            • محلول معالجة الجفاف : \n\n
            هناك الكثير من الأطباء الذين يعتمدون على محلول معالجة الجفاف كطريقة طبيعية تساعد في
            التغلب على مشكلة الجفاف وتعويض جسم الطفل بما يحتاجه من السوائل اللازمة ، محلول الإرواء
            يساعد الأطفال الذين يعانون من مشاكل الإسهال المزمن وأيضاً التقيؤ وغيرها ، ولذلك من
            الأفضل الإنتظام في إستعمال محلول معالجة الجفاف في حالة المعاناة من مشكلة الجفاف . \n\n
            محلول الإرواء يحتوي على نسبة من الماء والملح الذى يعوض جسم الطفل بما يحتاجه من الماء
            والأملاح ، هذا المحلول يعتبر من أفضل الوسائل العلاجية التى تسهل من عملية الهضم ، يوصي
            الطبيب بتناول كمية مناسبة من محلول الإرواء حسب عمر الطفل وأيضاً تبعاً لدرجة جفاف الطفل .
            \n\n
            • الرضاعة الطبيعية : \n\n

            يتساءل الكثير من الأشخاص حول أهمية الرضاعة الطبيعيةفي علاج الطفل مكن مشكلة الجفاف ؛
            ولذلك نوضح أن الإعتماد على الرضاعة الطبيعية لها دور فعال في التغلب على مشكلة الجفاف
            بالكامل ، هذا بالإضافة إلى أن الرضاعة الطبيعية توفر لجسم الطفل الكثير من العناصر
            والمركبات الغذائية الفعالة ، كما انها تعوضه بما يحتاجه من السوائل الضرورية للجسم . \n\n
            الرضاعة الطبيعية يسهل على الطفل هضمها والتعامل معها ؛ ولذلك فهو تحمل الكثير من الفوائد
            لجسم الطفل عكس الرضاعة الصناعية التى يصاحبها الكثير من الأعراض الجانبية السلبية ،
            الرضاعة الصناعية من الممكن ان تزيد من مشكلة الإسهال المزمن لدى الطفل . \n\n
            • تجنب تناول بعض الوجبات والمشروبات : \n\n
            هناك بعض الأطعمة والوجبات التى تزيد من مشكلة الجفاف لدى الطفل كما انها تزيد من مشاكل
            الهضم لديه ولذلك من الأفضل الإبتعاد عن تلك الوجبات بشكل دائم للتخلص منها تماماً ، ويعتبر
            من أفضل السوائل التى تساعد الطفل في التغلب على مشكلة الجفاف هو محلول الإرواء عن طريق
            الفم والذى يساعد الفم مفي الحصول على المستوى الذى يحتاجه من السوائل . \n\n
            في حالة المعاناة من الجفاف من الأفضل إمتناع الطفل عن تناول الحليب الصناعي والصودا
            والكافين وعصير الفواكه والجلي ، هذه المأكولات والسوائل تسبب في المزيد من الأعراض
            الجانبية الخطيرة التى تؤثر على حياة الطفل ، وهذا يساعد في علاج مشكلة الجفاف والتى تعتبر
            من المشاكل الخطيرة التى يتعرض لها الطفل بمعدل كبير . \n\n
        </item>
    </array>
    <array name="evolution_titiles">
        <item>الوزن و الطول شهر بشهر</item>
        <item>تطور النظر عند الاطفال</item>
        <item>تطور حركة الطفل شهر بشهر</item>
        <item>تطور النطق و الكلام عند الطفل</item>
    </array>
    <array name="evolution_desc">
        <item>الطول والوزن الطبيعى منذ الولادة و حتى عشر سنوات\n\n
            الجدول التالى يوضح الوزن والطول الطبيعى لطفلكِ منذ ولادته و حتى سن الـ 10 سنوات الأولى
            من عمره.
        </item>
        <item>تطورالنظرعند طفلكِ
            الصورة التالية توضح تطور نظر طفلكِ منذ ولادته و حتى بلوغه.
        </item>
        <item>تطور الحركة عند طفلكِ فى عامه الأول
            الصور التالية توضح تطور حركة طفلكِ فى عامه الأول
        </item>
        <item>مراحل النطق و الكلام عند الاطفال\n\n
            تتطور مراحل الكلام عند الاطفال منذ اللحظة الأولى لخروجهم للحياة لكن هذه التطورات تظل
            محدودة وغير ملاحظة بالنسبة للمحيطين. \n\n
            تبدأ مراحل الكلام عند الأطفال بتلقي الطفل معلومات حول العالم من حوله عن طريق ما يسمعه
            وما يراه ثم ما يشعر به وما يفكر فيه وذلك كله قبل أن يبدأ النطق. \n\n
            كيف تتطور مراحل الكلام عند الأطفال في السنة الأولى؟\n\n
            منذ الدقيقة الأولى التي يخرج فيها الطفل من رحم الأم يمنحه الله عز و جل وسيلة للتواصل كي
            يستطيع من خلالها التعبير عما يشعر به من ألم أو جوع أو غير ذلك. \n\n
            وسيلة التواصل الوحيدة المتاحة للطفل في الأيام الأولى هي "البكاء" التي تعني كل معاني
            التعب أو الرغبة في النوم أو عدم الراحة أو التألم. \n\n
            عند الدخول في الشهر الثالث من ميلاد الطفل يبدأ فيما يشبه الحديث مع نفسه واصدار أصوات
            مبهمة وغير مفهومة، كما يتمكن في هذه الشهور من الاستجابة المحدودة لكلام الوالدين. \n\n
            تتمثل هذه الاستجابة في معرفة الطفل اسمه واظهار نوع من ردّ الفعل الإيجابي عندما ينادى
            باسمه حتى لو من مكان بعيد. \n\n
            عندما يبدأ الطفل الدخول في عمر الستة أشهر يبدأ في تفضيل بعض الأصوات البسيطة مثل "ما" أو
            " با" أو غيرها من المقاطع السهلة التي لها إيقاع موسيقي يشجعه على إعادة ترديده. \n\n
            كيف يبدأ الأطفال في تعلم الكلام؟\n\n
            • من عمر 12- 17 شهر \n\n
            بعد أن يحتفل الطفل بعيد ميلاده الأول متخطياً الاثني عشر شهر الأولى يبدأ في استعمال كلمة
            على الأقل بشكل واضح ومعرفة معناها بشكل صحيح. \n\n
            تكاد تنحصر الكلمات الأولى التي يستخدمها الطفل في هذا العمر في كلمتي "ماما" و "بابا\n \n
            ".
            عند وصول عمر الطفل إلى 15 شهر تتطور مهارة جديدة في مراحل الكلام عند الاطفال وهي تعلم نطق
            السؤال بشكل مميز كأن يرفع الطفل صوته مثلاً في نهاية السؤال. \n\n
            يتزامن مع هذه المهارة مهارة حركية أخرى هي استخدام الطفل يديه للإشارة أو للتلويح أو لعمل
            حركات تؤكد على المعنى الذي يقصده من كلامه. \n\n
            كما يتطور ادراك الطفل العقلي أيضاً ليبدأ في الاستجابة للتعليمات اليومية المكررة والتفاعل
            معها خاصة الجمل البسيطة أو الكلمات المفردة مثل "تعال"، "امسك اللعبة" وما على هذه
            الشاكلة. \n\n
            • من عمر 18 -24 شهر \n\n
            عندما يبلغ الطفل 18 شهراً تزداد الحصيلة اللغوية ويتمكن الرضيع من استخدام ما يقرب من 6-20
            كلمة بسيطة تزداد بالطبع عند اكمال الطفل عامين لتصل إلى أكثر من 50 كلمة مفردة. \n\nq
            الكثير من الأطفال يصلون في هذه المرحلة إلى تركيب جمل بسيطة من كلمتين تنتهيان غالباً بنفس
            المقطع الصوتي مثل "احملني" أو "لاعبني".\n\n
            في هذه المرحلة من مراحل الكلام عند الاطفال تظهر قدرة الرضيع على متابعة الأغاني واضافة
            الكلمة الناقصة بشكل لطيف، كما تظهر رغبة الطفل في الحديث إلى نفسه أثناء اللعب. \n\n
            ليس شرطاً أن تكون كلمات الطفل في هذه المرحلة جميعها صحيح أو يحمل معنى فالطفل في الغالب
            يصنع عالمه الخاص، ويجتهد أن ينطق ما يسمعه ويتعلمه دون اكتمال آلة التحدث عنده. \n\n
            رغم تطور المهارات اللغوية عند الأطفال في هذه المرحلة العمرية بشكل واضح إلا أن هناك بعض
            الكلمات تمثل مشكلة للطفل مثل الفرق بين المذكر والمؤنث أو المفرد والجمع. \n\n
            لذا قد يخلط الطفل بين ضمائر المذكر والمؤنث أو يسقطها تماماً من الحديث لأنها تربكه وهذا
            لا يمثل أي مشكلة في هذه الفترة من تطور مراحل الكلام عند الاطفال. \n\n
            • من عمر 25- 36 شهر \n\n
            في هذه المرحلة تبدأ رحلة جديدة للطفل في محاولة تعلم "النغمة" المناسبة للحديث، وكيف يظهر
            الطفل عن طريق ارتفاع وانخفاض صوته المعنى الذي يرغب في توصيله. \n\n
            تبدأ مشكلة الضمائر المربكة والمؤنث والمذكر والمفرد والجمع في الحل خلال هذه المرحلة
            العمرية لكن تبدأ مشكلة أخرى هي كثرة استخدام الطفل لكلمة "لا" كوسيلة للتعبير عن استقلال
            شخصيته!! \n\n
            ما بين عمر السنتين والثلاث سنوات تنمو الحصيلة اللغوية للطفل للتجاوز 300 كلمة، كما سينجح
            الطفل في وضع عدة كلمات صحيحة مكوناً جملة بسيطة مفهومة مثل " أنا أريد"، "أنا سأذهب".\n\n
            سيفاجئ الوالدان أيضاً أن الطفل أصبح قادراً على طرح الأسئلة ربما بكلمة وحيدة في البداية
            مثل "أين؟"، "لماذا"، "مَن؟" بكل يسر وسهولة بل ربما يصبح الأمر مزعجاً إذ سيظل الطفل
            يرددها كلما اتيح له فرصة. \n\n
            نتيجة هذا تطور مراحل الكلام عند الأطفال بهذا الشكل اللافت سيكون بمقدورهم في هذا السنّ
            إجراء حوارات شيقة مع من حولهم حول ما يحدث أمامهم أو ما حدث في الماضي القريب. \n\n
            رغم هذه القدرات الرائعة إلا أن أطفال هذه المرحلة العمرية يظلون غير قادرين على التمييز
            بين الأزمنة، وقد يستخدمون صيغ فعلية غير صحيحة للتعبير عن الماضي وينصح ألّا يندفع
            الوالدان لتصحيح أخطاء الطفل بشكل مباشر كأن يقال له "أنت أخطأت في نطق هذه الكلمة" وإنما
            يرد عليه بالإجابة الصحيحة فقط. \n\n
            بنهاية هذه المرحلة السنية سيكون بمقدور الطفل أن يذكر اسمه وجنسه وربما عمره أيضاً بشكل
            صحيح. \n\n
            تعليم النطق للاطفال وتشجيعه على الكلام فى سن مبكر\n\n
            أفضل ما يمكن أن يشجع الطفل على الكلام واكتساب حصيلة لغوية كبيرة يستطيع بها التعبير عن
            نفسه ومشاعره ورغباته حديث الأهل معه بشكل مكثف. \n\n
            الحديث حول الأعمال الروتينية اليومية في المنزل وحديث الأشقاء والأنداد مع الطفل يزيد بشكل
            كبير من شهيته للحديث وينمي لديه القدرة على اكتساب المزيد من المفردات والتعبيرات الجديدة.
            \n\n
            يفضل عند تبادل الحديث مع الأطفال بغرض تشجيعهم على الكلام واكسابهم المفردات الجديدة أن
            تكون الجمل التي نستخدمها جملاً قصيرة، مثبتة (ليست منفية)، وبين الحين والأخر تستخدم جمل
            أطول بكلمة مما يستخدمه الطفل. \n\n
            إذا كان الطفل وصل إلى مرحلة تكوين جمل من كلمتين مثلا فمن المفيد أن يسمع على فترات جمل من
            ثلاث كلمات أو أربع كلمات خاصة إذا كانت رداً على كلام الطفل. \n\n
            فمثلاً إذا قال الطفل "هذه سمكة" يرد الوالدان "بلى، هذه سمكة كبيرة".
            من الوسائل التي يمكن بها زيادة المفردات والحصيلة اللغوية للطفل طرح اسئلة يمكنها خلالها
            الاختيار بين شيئين أو أكثر مثلاً " هل ترغب في تفاحة أم برتقالة أم موزة؟" ويفضل أن تكون
            المسميات أمام عين الطفل حتى يستطيع ربط الصورة بالاسم. \n\n
            من النصائح التي توجه إلى الوالدين اللذين يرغبان في تطوير مراحل الكلام عند أطفالهما أن
            يحرصا على أن يكون الطفل في مواجهتهما عند التحدث إليه حتى يستطيع أن يشاهد بعينيه طريقة
            نطق الكلمات. \n\n
            كيف أعرف أن طفلي يعاني من تأخر الكلام ؟\nv
            ليس هناك اختبارات بسيطة يمكن من خلالها معرفة وجود مشكلات في مراحل الكلام عند الأطفال
            ويفضل الاستعانة بالأطباء والمتخصصين في ذلك. \n\n
            تطور مراحل الكلام عند الأطفال تعتمد بشكل كبير على مدى الدعم الذي تقدمه الأسرة للطفل،
            ومدى حرصها على دمج صغيرها محها سواء عبر محادثته أو قصص القصص عليه أو الاهتمام بتنمية
            ثروته اللغوية بالأنشطة المختلفة. \n\n\n
        </item>
    </array>
    <array name="months_titles">
        <item>الشهر الاول</item>
        <item>الشهر الثانى</item>
        <item>الشهر الثالث</item>
        <item>الشهر الرابع</item>
        <item>الشهر الخامس والسادس</item>
        <item>الشهر السابع والتامن</item>
        <item>الشهر التاسع والعاشر</item>
        <item>الشهر الحادى عشر والثانى عشر</item>
    </array>
    <array name="month_desc">
        <item>تطور طفلكِ خلال الشهر الأول من عمره\n\n
            الحواس: يولد الرضيع وقوة حاسة الإبصار لديه لا تتجاوز 400/20 بينما الرؤية الطبيعية تكون
            بمعدل 20/20 لذلك تبدو الأشياء أمامه غائمة وغير واضحة بل إنه لا يستطيع الرؤية أبعد من 30
            بوصة ويُفضّل التركيز على الأشياء الأكثر قرباً وبالتالي كلمّا كنتِ أكثر قرباً منه استطاع
            رؤيتك بوضوح. \n\n
            لا يستطيع الرضيع التمييز بين رائحة الأم وغيرها من الروائح حوله لكنّه يفضلها عن بقيّة
            الروائح. \n\n
            من ناحية أخرى يحب الأطفال الرضع الاستماع إلى أصوات أمهاتهم في كل وقت والانخراط معهنّ في
            محادثات حتى لو كانت بأصوات غير مفهومة أو ليس لها معنى. \n\n
            الجسد: يتخذ جسد الرضيع في البدايةنفس الوضع الذي كان عليه في رحم الأم فيقبض كفيه ويضم
            ساقيه لكنه يستطيع الإمساك بإحكام بأصابع من حوله. \n\n
            المخ: يولد الرضيع ولديه 100 بليون خليّة عصبية تُكوّن القدرات العقلية والعصبية. \n\n
            مهارات التواصل: لا يعرف الرضيع في هذه الفترة العمرية من وسائل التواصل سوى البكاء الذي
            يستخدمه طوال اليوم للتعبير عن رغباته واحتياجاته. \n\n
            تكمن مهارة الأم في هذا الوقت في قدرتها على تمييز سبب البكاء والتعامل معه. \n\nq
            الألعاب المفضلة: يجد الأطفال الرضع متعة كبيرة في اللعب بشعر الأم وجذبه أو العبث فيه.
            \n\n
            وقت اللعب: عندما ينظر الرضيع إلى وجه والدته طويلاً فهو يطالب ببدء وقت اللعب الذي لا يزيد
            عن تحريك الأم للسانها أو فتح وإغلاق عينيها أو حتى التبسم لصغيرها، مثل هذه الأمور تمثل له
            قمّة السعادة. \n\n
            وقت الطعام: طوال الشهور الخمس الأولى لا ينصح أن يعتمد الطفل في غذائه سوى على الرضاعة
            الطبيعية أو الصناعية عند وجود موانع للأولى. \n\n
        </item>
        <item>تطور طفلكِ فى الشهر الثانى من عمره\n\n
            الحواس: يلعب لمس الأم لطفلها دوراً كبيراً في عمليّة نموه خلال تلك الفترة إذ تشير أبحاث
            علمية إلى أن تدليك الرضيع يعزز من قوة الجهاز المناعيّ، ويعمل على زيادة الوزن، ونشوء
            العضلات، ويسهل خروج غازات البطن ويخفف المغص المعويّ. \n\n
            يحتاج الطفل في هذا العمر إلى جرعات مكثفة من الاحتضان والحمل والتربيت والتقبيل. \n\n
            الجسد: مع تطور عضلات الرقبة سيكون بمقدور الرضيع الاحتفاظ برأسه دون سقوط في وضع الجلوس
            كما ستتحرر قبضتا يده بشكل أفضل وسيكتسب حوالي نصف رطل من الوزن اسبوعياً. \n\nq
            المخ: يقضي الطفل نصف الوقت نائماً تتوارد الأحلام على عقله الصغير إذ يعتقد العلماء أنه
            يحتاج فترات طويلة من النوم حتى يستطيع دماغه معالجة كمية البيانات الضخمة التي تصل إليه
            خلال فترة الاستيقاظ. \n\n
            مهارات التواصل: يبدأ الرضيع خلال هذا الشهر في إصدار أصوات مبهمة متحدثاً إلى نفسه، ومن
            خلال سلوك الطفل الهادئ أو الصاخب يمكن للأم أن تتنبأ بشخصية طفلها المستقبلية. \n\n
            الألعاب المفضلة: الحركة ... يعجب الطفل كثيراً بقدرته على تحريك يديه وبعض أجزاء من جسمه
            وينشغل بمراقبتها. \n\n
            وقت اللعب: يمكن للأم ملاعبة رضيعها عن طريق محاكاة الأصوات التي تصدر عنه والحركات التي
            يقوم بها، فالطفل يجد الأمر مسليَاً عندما تقوم والدته بتقليده. \n\n
            وقت الطعام: يستطيع الطفل في هذا الوقت أن يحدد بشكل غريزي كميات الطعام التي يحتاج إلى
            تناولها لذلك ليس مجدياً أن تضغط الأم عليه لتناول المزيد. \n\n
        </item>
        <item>تطور طفلكِ فى الشهر الثالث من عمره\n\n
            الحواس: يحدث تطور ملحوظ في قدرات الرضيع البصرية يمكنه من متابعة حركة شيء ما بعينيه على
            منحى يصل إلى 180 درجة مما يجعل من وقت اللعب أكثر متعة وحيوية. \n\n
            الجسد: يكتسب الرضيع بعض القدرات البدنية خلال هذه الفترة مثل قدرته على رفع صدره إلى أعلى
            وتحريك رأسه بزاوية 45 درجة عندما يوضع على بطنه. \n\n
            المخ: يعتمد فهم الرضيع المتنامي للعالم من حوله على أنماط يمكن التنبؤ بها فمثلاً إذا غابت
            الأم عن رضيعها لفترات طويلة فإن ذلك يولد عنده شعوراً بالاضطراب والقلق. \n\nq
            مهارات التواصل: يبدأ الطفل في استخدام بعض التعبيرات الصوتية المميزة للإشارة إلى أمور
            يرغب في لفت الانتباه إليها. \n\n
            الألعاب المفضلة: الثرثرة... يفضل الطفل قضاء الوقت في محاولة النطق واكتشاف الأصوات. \n\n
            وقت اللعب: يتميز الطفل في هذا العمر بأنه يصبح أكثر استجابة لمداعبات الأم وتفاعلها معه
            وقد يصدر أصوات تعبر عن سعادته بهذا المزاح. \n\n
        </item>
        <item>تطور طفلكِ فى الشهر الرابع من عمره\n\n
            الحواس: في الأشهر السابقة كان لدى الطفل الرضيع القدرة على التمييز بين لونين فقط (الأبيض
            والأسود) أو الألوان التي بينها تباين كبير أمّا الأن فإنه يستطيع تمييز جميع ألوان قوس
            قزح. \n\n
            الجسد: يستطيع الطفل الأن الجلوس معتمداً على يديه أو بالاستناد إلى وسادة كما يمكنه الزحف
            والوصول إلى الأشياء التي يرغب في الحصول عليها. \n\nq
            المخ: يصبح الطفل أكثر وعياً بما يدور من حوله ويستطيع اظهار بعض التعبيرات الخاصة مثل
            سعادته عند رؤية أمه أو لهفته عند الرضاعة. \n\n
            مهارات التواصل: تنمو مهارات التواصل لدى الطفل أيضاً ويتحول البكاء إلى عملية متعمدة وذكية
            يسعى من خلالها الرضيع إلى جذب انتباه الأم حتى أنه قد يتوقف أثناء البكاء لمعرفة ما إذا
            كان هناك استجابة منها أم لا!! \n\n
            كما أنه يلجأ أيضاً إلى استخدام وسائل تواصل أخرى مثل اطلاق صرخة طويلة عالية أو السعال
            لتبيه الأم إلى رغبته في التواصل معها. \n\n
            الألعاب المفضلة: يفضل الطفل في هذه الآونة قضاء وقته في اطلاق فقاعات الهواء من فمه
            ومشاهدتها تطير في الهواء. \n\n
            وقت اللعب: أفضل أوقات الطفل في هذا الشهر عندما تبعثر الأم قطع الألعاب من حوله وتشجعه على
            محاولة الزحف والوصول إليها والإمساك بها. \n\n

        </item>
        <item>تطور طفلكِ فى الشهر الخامس والسادس من عمره\n\n
            الحواس: يولد الأطفال بميل فطري إلى حب الأطعمة المحلّاة لكن عند الوصول إلى هذه المرحلة من
            العمر تتطور لديهم القدرة على تذوق الأطعمة المالحة مما يجعلهم متهيئين للتغذية على أطعمة
            أخرى بجوار لبن الرضاعة. \n\n
            الجسد: تشهد هذه الفترة العمرية تطوراً بدنياً واضحاً يتمثل في قدرة الطفل على الدحرجة من
            الأمام إلى الخلف وأحياناً بشكل عكسيّ أيضاً كما يمكنه الجلوس بنفسه معتمداً على إحدى يديه.
            \n\nq
            المخ: يستطيع الطفل في هذه الفترة فهم مبدأ (خذ وهات). \n\n
            مهارات التواصل: عندما يصل الطفل إلى شهره السادس يتحول الهذر والثغاء الذي كان يصدر عنه
            إلى محاولة لمحاكاة كلام الأم في شكل نغمات صوتية محددة تتأثر بالبيئة واللغة المتداولة حول
            الطفل. \n\n
            الألعاب المفضلة: الكرة المطاطية .. إذ يمكن للرضيع في هذه المرحلة أن يتناقل الكرة بين
            كلتا يديه. \n\n
            وقت اللعب: يمنح الرضيع في هذا العمر المزيد من الانتباه لحديث الأم معبراً عن ذلك بتركيز
            العينين والتفاعل الذهني لذا يجب أن تبدأ الأم في حكاية القصص واعتبار القراءة وظيفة راتبة
            بينها وبين طفلها. \n\n
            وقت الطعام: يستطيع الطفل الأن مضغ الطعام ويصبح من المناسب إضافة مواد غذائية سهلة التعامل
            إلى قائمته الغذائية مثل الأرز المطحون والموز وغيرها. \n\n
        </item>
        <item>تطور طفلكِ فى الشهر السابع والثامن من عمره\n\n
            الحواس: يزداد إحساس الطفل بالاطمئنان النفسي عندما يشمّ روائح مألوفة أو يُلمس من قبل
            أشخاص اعتاد عليهم. \n\n
            الجسد: يتمكن الطفل في هذا العمر من النهوض على يديه وركبتيه ويمكنه الميل إلى الخلف وقد
            يحبو أيضاً. \n\n
            المخ: تتطور قدرة الطفل على استيعاب بعض المفاهيم مثل (السبب والنتيجة) لكن ليس بشكل كبير
            إذ يمكن للطفل أن يقع في مشكلات بسبب هذا الأمر لذا يجب الاحتراس. \n\nq
            مهارات التواصل: تترقى مهارات التواصل كلمّا ازداد عمر الطفل فيمكنه الأن الاستجابة بشكل
            ملحوظ عند النداء عليه وكذلك ابداء شكل من أشكال الاعتراض عند منعه من القيام بالأمور
            الضارة. \n\n
            الألعاب المفضلة: تدفع رغبة الاستكشاف الطفل إلى التعامل مع أشياء الكبار التي يراها حوله
            سواء كانت هواتف محمولة أو أدوات مكتبية أو أدوات المطبخ. \n\n
            وقت اللعب: الاختباء ..رغم أن الوالدين قد يكونا لعبا هذه اللعبة مع الطفل في وقت سابق
            وأبدى سعادته بها فإنها تصبح لعبته المفضلة دون منازع في هذا الوقت. \n\n
        </item>
        <item>تطور طفلكِ فى الشهر التاسع والعاشر من عمره\n\n
            الحواس: يصبح الطفل أكثر شغفاً بلمس الأشياء ذات الطبيعة المختلفة وهنا يأتي دور الأم في
            توفير بيئة آمنة من حوله لا تتواجد بها أشياء ساخنة أو حادة وتشجيعه على الاستكشاف. \n\n
            الجسد: يبدأ الطفل في النهوض كلياً ويحاول بدء جولات بين قطع الأثاث قد لا تنجح كلها. \nv
            المخ: عند وصول الطفل إلى عمر التسعة اشهر تزداد لديه القدرة على التمييز بين الأشخاص
            المألوفين والغرباء مما قد يتولد عنه زيادة مشاعر التوتر والقلق عند التعامل مع غير الأم.
            \n\n
            مهارات التواصل: يبدأ الطفل الأن في نطق بعض الحروف الساكنة مثل حرف (الباء). \n\n
            الألعاب المفضلة: تفريغ رفوف المكتبات السفلية!! \n\nq
            وقت اللعب: لا تزال لعبة الاختباء هي الأكثر قدرة على اضحاك الطفل في هذا العمر. \n\n
            وقت الطعام: يمكن للطفل في هذا العمر تجربة الاعتماد على نفسه بشكل جزئي في تناول الطعام
            عبر إعطائه قطعاً كبير نسبياً من التفاح والفواكه. \n\n
        </item>
        <item>تطور طفلكِ فى الشهر الحادي عشر والثاني عشر من عمره\n\n
            الحواس: تستثير الروائح الطفل في نهاية عامه الأول بشكل كبير ولديه غريزة في تشممها والتعرف
            عليها ويمكن للأم تحفيزه على ذلك بتعريفه على المواد الطبيعية ذات الروائح النفاذة مثل
            الليمون والخبز الطازج والزهور. \n\n
            الجسد: يبدأ الطفل في هذه المرحلة محاولة السير بمفرده. \n\n
            المخ: يدرك الطفل في هذا الوقت (الرموز) فكلمة (ماما) تشير إليك وعندما يلوح إلى شيء ما
            فهذا يعني أنه يريد الحصول عليه. \n\n
            مهارات التواصل: بنهاية العام الأول من عمر الطفل يرجح انه يستطيع نطق كلمتين على الأقل
            وأداء بعض الحركات البسيطة مثل التلويح باليد. \n\nq
            الألعاب المفضلة: مع ازدياد قدرة الطفل على التحكم والإمساك بالأدوات البسيطة تصبح الآلات
            الموسيقية من أفضل الألعاب المناسبة. \n\n
            وقت اللعب: مشاركة الطفل حركاته البسيطة ومسك يديه والتحرك معه من أفضل الأنشطة في هذه
            الفترة. \n\n
            وقت الطعام: على الأم استمرار المحاولة في تقديم أنواع الطعام الصحيّ للطفل بعد عامه الأول
            حتى وإن أبدى رفضاً صريحاً وقوياً لمذاقها إذ تشير الأبحاث إلى أن الطفل يرفض مذاق الأطعمة
            الجديد من 8-15 مرة قبل أن يقبله. \n\n
        </item>
    </array>
</resources>
